\documentclass[a4paper, 14pt]{extarticle}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{tocloft}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}


\renewcommand{\cftsecfont}{\normalsize\bfseries}
\renewcommand{\cftsecpagefont}{\normalsize\bfseries} 
\titleformat{\section}{\large\bfseries}{\thesection}{1em}{}
\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}

\usepackage[left=3cm, right=1.5cm, top=2cm, bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{titleps} % Колонтитулы
\usepackage{indentfirst} % Красная строка после заголовка
\usepackage{bm}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{stmaryrd} % Стрелки в формулах
\usepackage{upgreek, tipa} % Красивые греческие буквы
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb, amsthm, mathtools} % ams пакеты для математики, табуляции
\usepackage{nicematrix} % Особые матрицы pNiceArray
\usepackage{ gensymb }
\usepackage{setspace}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{calrsfs}
\usepackage[affil-it]{authblk}
\usepackage{ulem}
\usepackage{tikz}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xfrac}
\usetikzlibrary{arrows.meta, positioning}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz-cd}


\linespread{1.25} % Межстрочный интервал
\setlength{\parindent}{1.25cm} % Табуляция
\setlength{\parskip}{0cm}

% Добавляем гипертекстовое оглавление в PDF
\usepackage[
bookmarks=true, colorlinks=true, unicode=true,
urlcolor=blue, linkcolor=black, anchorcolor=black,
citecolor=black, menucolor=black, filecolor=black,
]{hyperref}

% Убрать переносы слов
\tolerance=1
\emergencystretch=\maxdimen
\hyphenpenalty=10000
\hbadness=10000

\newpagestyle{main}{
	% Верхний колонтитул
	\setheadrule{0cm} % Размер линии отделяющей колонтитул от страницы
	\sethead{}{}{} % Содержание {слева}{по центру}{справа}
	% Нижний колонтитул
	\setfootrule{0cm} % Размер линии отделяющей колонтитул от страницы
	\setfoot{}{}{\thepage} % Содержание {слева}{по центру}{справа}
}

% НОВЫЕ КОМАНДЫ
\newcommand{\deriv}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}
\newcommand{\deq}{\stackrel{\mathrm{def}}{=}}
  
\newcommand{\n}{\par}
\newcommand{\percent}{\mathbin{\%}}
\newcommand{\integers}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\naturals}{\mathbb{N}}
\newcommand{\rationals}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\real}{\mathbb{R}}
\newcommand{\complex}{\mathbb{C}}
\newcommand{\algebraic}{\mathbb{A}}

\newcommand{\GL}{\mathbf{GL}}
\newcommand{\SL}{\mathbf{SL}}
\newcommand{\Orth}{\mathbf{O}}
\newcommand{\SOrth}{\mathbf{SO}}
\newcommand{\Unit}{\mathbf{U}}
\newcommand{\SUnit}{\mathbf{SU}}
\newcommand{\quaternary}{\mathbf{V}_4}
\newcommand{\dihedral}{\mathbf{D}}
\newcommand{\symmetrical}{\mathbf{S}}
\newcommand{\alternating}{\mathbf{A}}

\newcommand{\ord}{\mathrm{ord}}
\newcommand{\CS}{\mathrm{CS}}
\newcommand{\suchthat}{{:}{ } \ }
\newcommand{\im}{\mathrm{Im} \,}
\newcommand{\id}{\mathrm{id}}
\newcommand{\Isom}{\mathrm{Isom}}
\newcommand{\Rot}{\mathrm{R}}
\newcommand{\Sym}{\mathrm{S}}
\newcommand{\Tor}{\mathrm{Tor} \,}
\newcommand{\rank}{\mathrm{rank} \,}
\newcommand{\Aut}{\mathrm{Aut} \,}
\newcommand{\Inn}{\mathrm{Inn} \,}


\DeclareRobustCommand{\divby}{%
	\mathrel{\text{\vbox{\baselineskip.65ex\lineskiplimit0pt\hbox{.}\hbox{.}\hbox{.}}}}%
}

\DeclareRobustCommand{\ndivby}{%
	\mathrel{\text{%
			\vbox{\baselineskip.65ex\lineskiplimit0pt\hbox{.}\hbox{.}\hbox{.}}%
			\kern-1.5ex\hbox{/}%
	}}%
}

% ПЕРЕГРУЗКА УЖЕ СУЩЕСТВУЮЩИХ КОМАНД
\renewcommand{\epsilon}{\varepsilon} % Заменить знак эпсилон
\renewcommand{\phi}{\varphi}
\renewcommand{\kappa}{\varkappa}
\renewcommand{\lambda}{\uplambda}
\renewcommand{\mod}{\mathrm{mod} \,}
\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}

\theoremstyle{definition}

\newtheorem*{exmpl}{\textit{Пример}}
\newtheorem*{exmpl*}{\textit{Пример}}
\newtheorem*{exmpls}{\textit{Примеры}}
\newtheorem*{remark}{\textit{Замечание}}
\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem*{definition*}{Определение}


\theoremstyle{plain}

\newtheorem{theorem}{Теоерма}
\newtheorem*{theorem*}{Теорема}
\numberwithin{theorem}{section}
\numberwithin{definition}{section}
\newtheorem{statement}{Утверждение}
\newtheorem*{statement*}{Утверждение}
\numberwithin{statement}{section}
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem*{lemma*}{Лемма}
\numberwithin{lemma}{section}
\newtheorem{consequence}{Следствие}
\newtheorem*{consequence*}{Следствие}
\numberwithin{consequence}{section}
\title{Теория групп}
\author{Артём Рашевский}
%\affil{ФКН ВГУ}
\date{2025}
\begin{document}
	
	\maketitle
	\thispagestyle{empty}
	\newpage
	\tableofcontents
	\newpage
	\section{Бинарные операции. Полугруппы, моноиды и группы}
	\begin{definition}
		Пусть $M$~--- непустое множество. \textit{Бинарной операцией} $\circ$ на множестве $M$ называется отображение 
		${\circ : M \times M \rightarrow M}$, ${\ \forall a,b \in M\suchthat (a, b) \mapsto a \circ b}$.
	\end{definition}
	
	Множество с бинарной операцией обычно обозначают $(M, \circ).$
	
	\begin{definition}
		Множество с бинарной операцией $(M, \circ)$ называется \textit{полугруппой}, если данная бинарная операция
		ассоциативна, т.е.
		\begin{equation*}
			\forall a, b, c \in M\suchthat a \circ (b \circ c) = (a \circ b) \circ c.
		\end{equation*}
	\end{definition}
	
	\begin{definition}
		Полугруппа $(M, \circ)$ называется \textit{моноидом}, если в ней есть \textit{нейтральный элемент}, т.е.
		\begin{equation*}
			\exists e \in M \suchthat \forall a \in M\suchthat e \circ a = a \circ e = a.
		\end{equation*}
	\end{definition}
	
	\begin{definition}
		Моноид $(M, \circ)$ называется \textit{группой}, если для каждого элемента $a \in M$ найдется \textit{обратный элемент}, т.е.
		  \begin{equation*} 
		      \forall a \in M \ \exists a^{-1} \in M \suchthat a \circ a^{-1} = a^{-1}     \circ a = e.
		  \end{equation*}
	\end{definition}
	\begin{definition}
		Группа $G$ называется \textit{коммутативной} или \textit{абелевой}, если групповая операция \textit{коммутативна}, т.е.
		\begin{equation*}
			\forall a, b \in G\suchthat ab = ba.
		\end{equation*}
	\end{definition}
	\begin{definition}
		\textit{Порядком} $|G|$ группы $G$ называется число элементов в ней. Группа называется \textit{конечной}, если её порядок конечен, и \textit{бесконечной} иначе.
	\end{definition} 
	\newpage
	\begin{exmpls}
		\
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.1em}
			\item Числовые \textit{аддитивные} группы: \newline
			$\integers ^ +, \, \rationals ^ +, \, \real ^ +, \, \complex ^ +, \, 
			\integers_n ^ +.$ 
			\item Числовые \textit{мультипликативные} группы: \newline
			$\rationals ^ {\times} \, \backslash \, \{0\}, \
			\real ^ {\times} \, \backslash \, \{0\}, \
			\complex ^ {\times} \, \backslash \, \{0\}, \
			\integers_p ^ {\times} \, \backslash \, \{0\}, \ p$~--- простое.
			\item Группы матриц: \newline
			${\GL_n(\real) = \{A \in \mathrm{Mat}_{n \times n}(\real) \ | \ \det A \neq 0 \}}$~--- \textit{полная линейная группа}; \newline
			${\SL_n(\real) = \{A \in \mathrm{Mat}_{n \times n}(\real) \ | \ \det A = 1 \}}$~--- \textit{специальная линейная
				группа}; \newline
			${\Orth_n(\real)} = \{A \in \mathrm{Mat}_{n \times n}(\real) \ | \ A \cdot A^T = I\}$~--- \textit{ортогональная группа}; \newline
			${\SOrth_n(\real) = \Orth_n(\real) \cap \SL_n(\real)}$~--- \textit{специальная ортогональная группа;} \newline
                ${\Unit_n = \{A \in \mathrm{Mat}_{n \times n}(\complex) \ | \ A \cdot A^\dagger = I\}}$~--- \textit{унитарная группа}; \newline
                ${\SUnit_n = \Unit_n \cap \SL_n(\complex)}$~--- \textit{специальная унитарная группа.}
			\item Группы перестановок: \newline
			\textit{симметрическая группа} $\symmetrical_n$~--- все перестановки длины $n$;\newline
			\textit{знакопеременная группа} $\alternating_n$~--- все чётные перестановки длины $n$.
			\item Группы преобразований подобия: гомотетии, движения (осевые и скользящие симметрии, параллельные переносы, повороты).
                \item \textit{Группа кватернионов:} \newline
                Множество ${\mathbf{Q}_8 = \{\pm 1, \pm i, \pm j, \pm k\}}$ с операцией умножения заданной следующим образом: ${i^2 = j^2 = k^2 = -1,}$ ${ij = k,}$ ${ji = -k.}$
		\end{enumerate}
	\end{exmpls}
	\begin{definition}
		Для описания структур групп часто используются \textit{таблицы Кэли}. Они представляют собой квадратные таблицы, заполненные результатами применения бинарной операции к элементам множества.
	\end{definition}
	\begin{exmpl*}
		Таблица Кэли для группы $(\{1, 3, 5, 7\}, \times (\mod 8)){:}$
		\begin{center}
			\begin{tabular}{c|cccc}
				$\times$ & 1 & 3 & 5 & 7\\
				\hline
				1 & 1 & 3 & 5 & 7\\
				
				3 & 3 & 1 & 7 & 5\\
				
				5 & 5 & 7 & 1 & 3\\
				
				7 & 7 & 5 & 3 & 1\\
			\end{tabular}
		\end{center} \n
	\end{exmpl*}
	\newpage
	\section{Подгруппы. Циклические подгруппы и группы. Порядок элемента}
	\begin{definition}	
		Подмножество $H$ группы $G$ называется \textit{подгруппой} и обозначается $H < G$, если выполнены следующие условия:
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.1em}
			\item $e \in H;$
			\item $\forall a,b \in H\suchthat ab \in H;$
			\item $\forall a \in H\suchthat a^{-1} \in H.$
		\end{enumerate}
	\end{definition}
	В каждой группе $G$ есть \textit{несобственные} или \textit{тривиальные} подгруппы $H = \{e\}$ и $H = G$. Все прочие подгруппы называются \textit{собственными}.
	\begin{exmpls}
		\
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.1em}
			\item ${n\integers^ + < \integers ^ + < \rationals ^ + < \real ^ + < \complex ^ +;}$
			\item ${\SOrth_n(\real) < \Orth_n(\real) < \GL_n(\real);}$
			\item ${\alternating_n < \symmetrical_n.}$
		\end{enumerate}
	\end{exmpls}
	\begin{theorem*}[\textbf{критерий подгруппы}]
		Пусть $G$~--- группа, тогда
		\begin{equation*}
			H < G \Longleftrightarrow \forall a,b \in H\suchthat a \circ b^{-1} \in H.
		\end{equation*}
	\end{theorem*}
	\begin{proof}
		Определим на $H$ вспомогательное отношение ${R_H = \{(a,b)\ | \ a \circ b^{-1} \in H\}}.$ Покажем, что $R_H$ является отношением эквивалентности. Для этого проверим, что оно ${\text{рефлексивно} \ (1)}$, симметрично $(2)$ и транзитивно $(3)$:
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.1em}
			\item $a \circ a^{-1} = e \in H;$
			\item $ab^{-1} \in H \Longrightarrow b a^{-1} = (ab^{-1})^{-1} \in H;$
			\item $ab^{-1} \in H, \ bc^{-1} \in H \Longrightarrow ac^{-1} = (ab^{-1})(bc^{-1}) = a(b^{-1}b)c^{-1} \in H.$
		\end{enumerate} \n
		
		Рефлексивность $R_H$ определяет наличие нейтрального элемента, симметричность~-- наличие обратного элемента, транзитивность~-- ассоциативность заданной бинарной операции. Каждый класс эквивалентности будет ассоциирован с некоторой подгруппой (как с алгебраически замкнутым множеством). 
	\end{proof}
	\begin{statement}
		Всякая подгруппа в $\integers ^ +$ имеет вид $k\integers$ для некоторого ${k \in \naturals_0}$.
	\end{statement}
	\begin{proof}
		Очевидно, что все подмножества вида $k\mathbb{Z}$ являются подгруппами в $\integers$.
		Пусть ${H < \integers}$. Если ${H = \{0\}}$, то ${H = 0\integers}$.
		Иначе положим ${k = \min(H \cap N) \neq 0}$ (это множество непусто, т.к. ${\forall x \in H \cap N{:} ~-x \in H}$), тогда ${k\integers \subseteq H}$.
		Покажем, что ${k\integers = H}$. Пусть ${a \in H}$ — произвольный элемент. Поделим его на $k$ с остатком:
		\begin{equation*}
			a = qk + r, \text{где} \ k \in H, \  
			0 \leqslant r < k \Rightarrow r = a - qk \in H.
		\end{equation*}
		В силу выбора $k$ получаем: ${r = 0 \Rightarrow a = qk \in k\integers}$.
	\end{proof}
	\begin{definition}
		Пусть $G$~--- группа, $g \in G$ и $n \in \integers$. \textit{Степень} элемента $g$ определяется следующим образом:
		\begin{equation*}
			g^{n}=
			\begin{cases*}
				\underbrace{g \ldots g}_n,  &$n > 0$ \\
				e,  &$n = 0$ \\
				\underbrace{g^{-1} \ldots g^{-1}}_n, &$n < 0$
			\end{cases*}
		\end{equation*}
		и обладает свойствами:\n
		$\forall m, n \in \integers:$
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.1em}
			\item $g^m \cdot g^n = g^{m+n};$
			\item $(g^m)^{-1} = g^{-m};$
			\item $(g^m)^n = g^{mn}.$
		\end{enumerate}
	\end{definition}
	\begin{definition}
		Пусть $G$~--- группа и $g \in G$. \textit{Циклической подгруппой}, порожденной элементом $g$, называется подмножество ${\{g^n \ | \ n \in \integers\} \subseteq G}$. \n
		Циклическая подгруппа, порождённая элементом $g$, обозначается $\langle g \rangle$. Элемент $g$ называется \textit{порождающим} или \textit{образующим} для подгруппы $\langle g \rangle$.
	\end{definition}
	\begin{exmpl*}
		Подгруппа ${2\integers < \integers ^ +}$ является циклической, и в качестве порождающего элемента в ней можно взять $g = 2$ или $g = -2.$ Другими словами, ${2\integers = \langle 2 \rangle = \langle -2 \rangle.}$
	\end{exmpl*}
	\begin{definition}
		Группа $G$ называется \textit{циклической}, если 
		\begin{equation*}
			\exists g \in G \suchthat G = \langle g \rangle.
		\end{equation*}
		%Циклическая группа порядка $n$ обозначается ${C_n.}$
	\end{definition}
	\begin{exmpls}
		${\integers ^ +; \ \integers_n ^ +, \ n \geqslant 1.}$
	\end{exmpls}
	\begin{definition}
		Пусть $G$ — группа и ${g \in G}$. \textit{Порядком} элемента $g$ называется наименьшее ${m \in \naturals \suchthat g^m = e}$. Если такого натурального числа $m$ не существует, говорят, что порядок элемента $g$ равен бесконечности. Порядок элемента обозначается $\ord(g)$.
	\end{definition}
	\begin{remark}
		\begin{equation*}
			\ord(g) = 1 \Longleftrightarrow g = e.
		\end{equation*}
		
	\end{remark}
	\begin{statement}
		Если $G$~--- группа и $g \in G$, то $\ord(g) = |\langle g \rangle|.$
	\end{statement}
	\begin{proof}
		Заметим, что если $g^k = g^s$, то $g^{k - s} = e$. Поэтому если элемент $g$ имеет бесконечный порядок, то все элементы $g^n, n \in \integers$, попарно различны, и подгруппа $\langle g \rangle$ содержит бесконечно много элементов. 
		Если же ${\ord(g) = m}$, то из минимальности числа $m$ следует, что элементы ${e = g^0, g^1, g^2, \ldots , g^{m-1}}$ попарно различны.
		Далее, ${\forall n \in \integers\suchthat n = mq + r, \ \text{где} \ 0 \leqslant r \leq m - 1, \ \text{и}}$
		\begin{equation*}
			g^n = g^{mq + r} = (g^m)^q g^r = e^q g^r = g^r.
		\end{equation*}
		Следовательно, $\langle g \rangle = \{e, g, g^2, \ldots, g^{m - 1}\}$ и $|\langle g \rangle| = m.$
	\end{proof}
	Очевидно, что всякая циклическая группа коммутативна и не более чем счётна.
	\newpage
	\section{Смежные классы. Индекс подгруппы. Теорема Лагранжа}
	\setcounter{definition}{0}
	\begin{definition}
		\textit{Левым смежным классом} элемента $g$ группы $G$ по подгруппе $H$ называется подмножество
		\begin{equation*}
			gH \deq \{gh \ | \ h \in H\},
		\end{equation*}
		аналогично определяется \textit{правый смежный класс}:
		\begin{equation*}
			Hg \deq \{hg \ | \ h \in H\}.
		\end{equation*}
	\end{definition}
	\begin{lemma}
		Пусть $G$~--- конечная подгруппа, тогда $\forall g \in G\suchthat |gH| = |H|.$
	\end{lemma}
	\begin{proof}
		Поскольку ${gH = \{gh \ | \ h \in H\}}$, в $gH$ элементов не больше, чем в $H$. Если ${gh_1 = gh_2}$, то домножив слева на $g^{-1},$ получаем ${h_1 = h_2}$. Значит, все элементы вида $gh$, где ${h \in H}$, попарно различны, откуда ${|gH| = |H|}$.
	\end{proof}
	\begin{definition}
		Пусть $G$~--- группа, $H < G$. \textit{Индексом} подгруппы $H$ в группе $G$ называется число левых смежных классов $G$ по $H$.
	\end{definition} \n
	Индекс группы $G$ по подгруппе $H$ обозначается $[G : H]$.
	\begin{theorem*}[\textbf{Лагранж}]
		Пусть $G$~--- конечная группа, $H < G$. Тогда
		\begin{equation*}
			|G| = |H| \cdot [G : H].
		\end{equation*}
	\end{theorem*}
	\begin{proof}
		Каждый элемент группы $G$ лежит в (своём) левом смежном классе по подгруппе $H$, разные смежные классы не пересекаются (по следствию из доказательства критерия подгруппы) и каждый из них содержит по $|H|$ элементов (по предыдущей лемме).
	\end{proof}
	\newpage
	\begin{consequence}
		$|G| \divby |H|$.
	\end{consequence}
	\begin{consequence}
		$|G| \divby \ord(g)$.
	\end{consequence}
	\begin{proof}
		Вытекает из следствия 1 и того, что $\ord(g) = |\langle g \rangle|$.
	\end{proof}
	\begin{consequence}
		$g^{|G|} = e$.
	\end{consequence}
	\begin{proof}
		Из предыдущего следствия получаем: ${|G| = \ord(g) \cdot s, \ s \in \naturals} \Longrightarrow g^{|G|} = (g^{\ord(g)})^s = e^s = e.$
	\end{proof}
	\begin{consequence}[\textbf{Малая теорема Ферма}]
		Пусть $\overline{a}$~--- ненулевой вычет по простому модулю $p$, тогда $\overline{a}^{p-1} \equiv 1 \ (\mod \, p).$
	\end{consequence}
	\begin{proof}
		Применим следствие 3 к группе $\integers_p ^ {\times} \, \backslash \ \{0\}.$ \qedhere
	\end{proof}
	\begin{consequence}
		Пусть $|G|$~--- простое число, тогда $G$~--- циклическая группа, порождённая любым своим не нейтральным элементом.
	\end{consequence}
	\begin{proof}
		Пусть $g \in G$~--- произвольный не нейтральный элемент. Тогда циклическая подгруппа $\langle g \rangle$ содержит более одного элемента и $|\langle g \rangle|$ делит $|G|$ по следствию 1. Значит, $|\langle g \rangle| = |G|$, откуда $G = \langle g \rangle$. 
	\end{proof}
	\newpage
	\section{Группы движений}
	\setcounter{definition}{0}
	\begin{definition}
		Упорядоченная пара ${(M, d),}$ состоящая из множества $M$ и отображения ${d : M \times M \rightarrow \real,}$  называется \textit{метрическим пространством}, если ${\forall x, y \in M{:}}$
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.1em}
			\item ${d(x, y) = 0 \Leftrightarrow x = y}$ (\textit{аксиома тождества});
			\item ${d(x, y) \geqslant 0}$ (\textit{аксиома неотрицательности});
			\item ${d(x, y) = d(y, x)}$ (\textit{аксиома симметричности});
			\item ${d(x, y) + d(y, z) \geqslant d(x, y)}$ (\textit{аксиома} или \textit{неравенство треугольника}).
		\end{enumerate}
	\end{definition}
	\begin{definition}
		Пусть $X$ и $Y$~--- метрические пространства. Отображение ${f : X \rightarrow Y}$ называется \textit{изометрией}, если оно сохраняет расстояние между точками:
		\begin{equation*}
			\forall x, x' \in X\suchthat |f(x) - f(x')|_Y = |x - x'|_X,
		\end{equation*} \n
		Если ${X = Y,}$ $f$ называют \textit{движением}.
	\end{definition}
	\begin{definition}
		Движение называют \textit{собственным}, если оно сохраняет \textit{ориентацию} пространства.
	\end{definition}
	\begin{definition}
		Пусть $E$~--- \textit{евклидово аффинное пространство} и ${F \subseteq E}$~--- геометрическая фигура. \textit{Группой движений (изометрий)} ${\Isom(F)}$ фигуры $F$ называется множество тех движений аффинного пространства $E$, которые  переводят фигуру $F$ в себя:
		\begin{equation*}
			\Isom(F) \deq \{\phi: E \rightarrow E \ | \ \phi\textrm{~--- движение}, \ \phi(F) = F\}.
		\end{equation*} 
		В качестве групповой операции рассматривается операция композиции движений.
	\end{definition}
	\begin{remark}
		Группа собственных движений ${\Isom(F)^+}$ является подгруппой группы движений ${\Isom(F)}$ фигуры $F.$
	\end{remark}
	\newpage
	\begin{definition}
		Группа движений правильного $n$-угольника ${\Delta_n \subset \real^2}$ называется \textit{диэдральной группой} $\dihedral_n{:}$
		\begin{equation*}
			\dihedral_n \deq \Isom(\Delta_n).
		\end{equation*}
	\end{definition}
	\begin{statement}
		${|\dihedral_n| = 2n.}$
	\end{statement}
        \begin{proof}
            Есть всего 2 вида движений:
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.1em}
			\item $n$ вращений относительно центра на угол, кратный $\frac{2\pi}{n}$ (вращение на угол $\phi$ обозначается $\Rot_\phi$);
			\item $n$ симметрий относительно осей симметрии (симметрия относительно прямой $l$ обозначается $\Sym_l$). \n В случае нечётного $n$ любая ось симметрии проходит через центр $\Delta_n$ и одну из вершин, в случае чётного $n$ любая ось симметрии проходит либо через противоположные вершины, либо через середины противоположных сторон. \qedhere
		\end{enumerate}
        \end{proof}
	\begin{remark}
		Группа собственных движений $\Delta_n$ содержит только повороты:
		\begin{equation*}
			\Isom(\dihedral_n)^+ = \{\Rot_{\frac{2\pi k}{n}}\}, \ k = \overline{0, \ n - 1}.
		\end{equation*}
	\end{remark}
	\begin{exmpl*}
		Таблица Кэли группы $\dihedral_4$ квадрата $ABCD{:}$
		\begin{center}
			\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c}
				$\circ$ & $\id$ & $\Rot_{\frac{\pi}{2}}$ & $\Rot_{\pi}$ & $\Rot_{\frac{3\pi}{2}}$ & 
				$\Sym_h$ &
				$\Sym_v$ &
				$\Sym_{AC}$ &
				$\Sym_{BD}$ \\
				\hline
				$\id$ & $\id$ & $\Rot_{\frac{\pi}{2}}$ & $\Rot_{\pi}$ & $\Rot_{\frac{3\pi}{2}}$ & 
				$\Sym_h$ &
				$\Sym_v$ &
				$\Sym_{AC}$ &
				$\Sym_{BD}$ \\
				\hline
				$\Rot_{\frac{\pi}{2}}$ & $\Rot_{\frac{\pi}{2}}$ & $\Rot_{\pi}$ & $\Rot_\frac{3\pi}{2}$ & $\id$ & $\Sym_{BD}$ & $\Sym_{AC}$ & $\Sym_h$ & $\Sym_v$ \\
				\hline
				$\Rot_{\pi}$ & $\Rot_{\pi}$ & $\Rot_\frac{3\pi}{2}$ & $\id$ & $\Rot_\frac{\pi}{2}$ & $\Sym_v$ & $\Sym_h$ & $\Sym_{BD}$ & $\Sym_{AC}$ \\ \hline
				$\Rot_\frac{3\pi}{2}$ & $\Rot_\frac{3\pi}{2}$ & $\id$ & $\Rot_\frac{\pi}{2}$ & $\Rot_{\pi}$ & $\Sym_{AC}$ & $\Sym_{BD}$ & $\Sym_v$ & $\Sym_h$ \\
				\hline
				$\Sym_h$ & $\Sym_h$ & $\Sym_{AC}$ & $\Sym_v$ & $\Sym_{BD}$ & $\id$ & $\Rot_{\pi}$ & $\Rot_\frac{\pi}{2}$ & $\Rot_\frac{3\pi}{2}$
				\\
				\hline
				$\Sym_v$ & $\Sym_v$ & $\Sym_{BD}$ & $\Sym_h$ & $\Sym_{AC}$ & $\Rot_{\pi}$ & $\id$ & $\Rot_\frac{3\pi}{2}$ & $\Rot_\frac{\pi}{2}$
				\\
				\hline
				$\Sym_{AC}$ & $\Sym_{AC}$ & $\Sym_v$ & $\Sym_{BD}$ & $\Sym_h$ & $\Rot_\frac{3\pi}{2}$ & $\Rot_\frac{\pi}{2}$ & $\id$ & $\Rot_{\pi}$
				\\
				\hline
				$\Sym_{BD}$ & $\Sym_{BD}$ & $\Sym_h$ & $\Sym_{AC}$ & $\Sym_v$ & $\Rot_\frac{\pi}{2}$ & $\Rot_\frac{3\pi}{2}$ & $\Rot_{\pi}$ & $\id$\\
			\end{tabular}
		\end{center} \n
	\end{exmpl*}
	\newpage
	\section{Группы перестановок}
	\setcounter{definition}{0}
	\begin{definition}
		Пусть задано множество ${X = \{1, 2, \ldots, n\}, \ n \in \naturals}$. Множество всех возможных биекций ${X \leftrightarrow X}$ с операцией композиции образует группу $\symmetrical_n$, называемую \textit{симметрической группой} или \textit{группой перестановок}.
	\end{definition}
	\begin{statement}
		\begin{equation*}
			|\symmetrical_n| = n!
		\end{equation*}
	\end{statement}
	\begin{proof}
		Символ 1 можно подходящей перестановкой $\sigma$ перевести в любой другой символ ${\sigma(1)}$, для чего существует в точности $n$ различных возможностей. Но зафиксировав ${\sigma(1)}$, в качестве ${\sigma(2)}$ можно брать лишь один из оставшихся ${n - 1}$ символов и т.д. Всего возможностей выбора ${\sigma(1), \sigma(2), \ldots, \sigma(n)}$, значит и всех перестановок будет ${n(n - 1) \ldots 2 \cdot 1 = n!.}$
	\end{proof}
	\begin{statement}
		Любая перестановка может быть представлена в виде композиции независимых циклов единственным образом с точностью до порядка множителей.
	\end{statement}
	\begin{statement}
		Независимые циклы коммутируют.
	\end{statement}
        \begin{statement}
		Порядок цикла равен его длине.
	\end{statement}
	\begin{statement}
		Порядок перестановки равен $\NOK$ длин циклов в его цикловом разложении.
	\end{statement}
        \begin{definition}
		Цикл длины 2 называется \textit{транспозицией}.
	\end{definition}
	\begin{lemma}
		Любая перестановка является произведением транспозиций.
	\end{lemma}
        \begin{proof}
            Достаточно доказать это для циклов непосредственной проверкой:
            \begin{equation*}
                (i_1 i_2 i_3 \ldots i_k) = (i_1 i_2)(i_2 i_3)\ldots(i_{k-1} i_k). \qedhere
            \end{equation*}
        \end{proof}
        \begin{definition}
        \textit{Инверсией} в перестановке называется пара индексов $k < s$, таких что $i_k > i_s$.
        \end{definition}
        \begin{definition}
            \textit{Чётностью} перестановки называется чётность числа инверсий в ней.
        \end{definition}
        \begin{lemma}
            Пусть $(ij)$~--- произвольная транспозиция, тогда ${\forall \sigma \in \symmetrical_n}$ чётности перестановок $\sigma$ и $\sigma (ij)$ различны.
        \end{lemma}
        \begin{proof}
            Рассмотрим два случая:
            \begin{enumerate}
                \setlength\itemsep{0.1em}
                \item $(ij) = (i \ i+1)$~--- число инверсий изменилось на одну, чётность изменилась.
                \item $(ij)$~--- любая, тогда
                \begin{equation}
                    (ij) = (j-1 \ j)\ldots(i+1 \ i+2)(i \ i+1)(i+1 \ i+2)\ldots(j-1 \ j),
                \end{equation}
                что подтверждается непосредственной проверкой. \qedhere
            \end{enumerate}
        \end{proof}
        \begin{consequence*}
            Любая перестановка является композицией произведением соседних элементов.
        \end{consequence*}
        \begin{proof}
            В разложении (1) $2(j - i - 1) + 1$ сомножителей, т.е, нечётное число. При перемене чётности нечётное число раз, она изменится, что доказывает следствие.
        \end{proof}
        \begin{theorem}
            В $\symmetrical_n$ число чётных перестановок равно числу нечётных перестановок.
        \end{theorem}
        \begin{proof}
            Пусть $\sigma_1,\ldots,\sigma_k$~--- все чётные перестановки длины $n$, тогда $\sigma_1(12),\ldots,\sigma_k(12)$~--- нечётные перестановки. Если $\sigma$~--- чётная, то $\sigma (12)$~--- нечётная $\Longrightarrow \ {\sigma = (\sigma (12))(12) = \sigma (12)^2 = \sigma \ \id = \sigma} \Longrightarrow$ среди $\sigma_1,\ldots,\sigma_k$ встретятся все нечётные перестановки. Значит, мы установили биекцию между множеством чётных и множеством нечётных перестановок $\Longrightarrow$ эти множества равномощны.
        \end{proof}
        \begin{definition}
            \textit{Знак} перестановки $\mathrm{sgn}(\sigma) \deq
                \begin{cases*}
				1,  &$\sigma$~--- чётная \\
				-1,  &$\sigma$~--- нечётная.
			\end{cases*}$
        \end{definition}
        \newpage
        \begin{theorem}
            \begin{equation*}
                \forall \sigma, \tau \in \symmetrical_n\suchthat \mathrm{sgn}(\sigma \tau) = \mathrm{sgn}(\sigma) \, \mathrm{sgn}(\tau).
            \end{equation*}
        \end{theorem}
        \begin{proof}
            Пусть $\sigma = \sigma_1,\ldots,\sigma_k, \ \tau = \tau_1,\ldots,\tau_s$~--- произведение транспозиций. Тогда $\mathrm{sgn}(\sigma) = (-1)^k, \ \mathrm{sgn}(\tau) = (-1)^s.$\\
            $\sigma \tau = \sigma_1,\ldots,\sigma_k \tau_1,\ldots,\tau_s \Longrightarrow \mathrm{sgn}(\sigma \tau) = (-1)^{k + s}.$
        \end{proof}
        \begin{consequence*}
            \begin{equation*}
                \mathrm{sgn}(\sigma) = \mathrm{sgn}(\sigma^{-1}).
            \end{equation*}
        \end{consequence*}
        \begin{proof}
            \begin{equation*}
                 \mathrm{sgn}(\sigma) \, \mathrm{sgn}(\sigma^{-1}) = \mathrm{sgn}(\sigma \sigma^{-1}) = \mathrm{sgn}(\id) = 1. \qedhere
            \end{equation*}
        \end{proof}
        
	%\begin{definition}
		%\textit{Цикловой структурой} перестановки ${\pi \in \symmetrical_n}$ называется упорядоченный набор чисел ${\CS(\pi) = (c_1, c_2, \ldots, c_n),}$ где $c_i$~--- количество циклов длины $i$ в разложении $\pi.$%
	%\end{definition}
        
	\begin{exmpl*}
		Пусть $G = \symmetrical_3, \ H = \langle(12)\rangle = \{\id, (12)\}.$ Найдём все левые и правые смежные классы $G$ по $H$ (произвольный элемент обозначим $a$):
		\begin{center}
			\begin{tabular}{c|c|c}
				$a$ & $aH$ & $Ha$\\
				\hline
				$\id$ & $aH$ & $Ha$ \\
				\hline
				$(12)$ & $\{(12), \id\}$ & $\{(12), \id\}$ \\
				\hline
				$(13)$ & $\{(13), (123)\}$ & $\{(13), (132)\}$ \\
				\hline
				$(23)$ & $\{(23), (132)\}$ & $\{(23), (123)\}$ \\
				\hline
				$(123)$ & $\{(123), (13)\}$ & $\{(123), (23)\}$ \\
				\hline
				$(132)$ & $\{(132), (23)\}$ & $\{(132), (13)\}$
			\end{tabular}
		\end{center} \n
	\end{exmpl*}
	\newpage
	\section{Нормальные подгруппы. Факторгруппы}
	\setcounter{definition}{0}
	\begin{definition}
		Подгруппа $H$ группы $G$ называется \textit{нормальной}, если 
		\begin{equation*}
			\forall g \in G\suchthat gH = Hg. 
		\end{equation*}
		\n
		Обозначается $H \lhd G.$
	\end{definition}
	\begin{statement}
		Пусть $H$~--- подгруппа группы $G$, тогда следующие условия эквивалентны:
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.1em}
			\item ${H \lhd G;}$
			\item $\forall g \in G\suchthat gHg^{-1} = H$;
			\item $\forall g \in G\suchthat gHg^{-1} \subseteq H$.
		\end{enumerate}
	\end{statement}
	\begin{proof}
		\
		\begin{itemize}
			\setlength\itemsep{0.1em}
			\item[(1)] $\Longrightarrow (2)\suchthat gH = Hg \ | \cdot g^{-1} \Longrightarrow gHg^{-1} = H$.
			\item[(2)] $\Longrightarrow (3){:}$ очевидно.
			\item[(3)] ${\Longrightarrow (2)\suchthat gHg^{-1} \subseteq H \Longrightarrow gHg^{-1} \subseteq H \ | \cdot g \Longrightarrow gH \subseteq Hg.}$
			\n
			${\text{Если} \ g = g^{-1}, \ \text{то} \ g \cdot | \ g^{-1}Hg \subseteq H \Longrightarrow Hg \subseteq gH \Longrightarrow gH = Hg. \qedhere}$ 
		\end{itemize}
	\end{proof}
	Рассмотрим множество смежных классов по нормальной подгруппе, обозначенной $G/H$.
	Определим на $G/H$ бинарную операцию, полагая, что $(g_1H)(g_2H) = (g_1g_2)H$.
	\n
	Пусть ${g'_1H = g_1H}$ и ${g'_2H=g_2H,}$ тогда ${g'_1 = g_1h_1, \ g'_2=g_2h_2,}$ ${\text{где} \ h_1, h_2 \in H.}$
	\begin{equation*}
		\begin{gathered}
			(g'_1H)(g'_2H) =
			(g'_1g'_2)H = 
			(g_1h_1g_2h_2)H = 
			(g_1g_2 \underbrace{g^{-1}_2h_1g_2}_{\in H}h_2)H \subseteq (g_1g_2)H \Longrightarrow \\
			\Longrightarrow (g'_1g'_2)H = (g_1g_2)H.
		\end{gathered}
	\end{equation*}
	\newpage
	\begin{statement}
		$G/H$ является группой.
	\end{statement}
	\begin{proof}
		Проверим аксиомы группы:
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.1em}
			\item Ассоциативность очевидна.
			\item Нейтральный элемент~--- $eH.$
			\item Обратный к $gH$~--- $g^{-1}H.$ \qedhere 
		\end{enumerate}
	\end{proof}
	\begin{definition}
		Множество $G/H$ с указанной операцией называется \textit{факторгруппой} группы $G$ по нормальной подгруппе $H$.
	\end{definition}
	\begin{exmpl*}
		Если $G = \integers ^ + $ и $H = n\integers$, то $G/H$~--- группа вычетов $ \integers_n ^ +$
	\end{exmpl*}
	\newpage	
	\section{Гомоморфизмы групп. Четверная группа Клейна}
	\setcounter{definition}{0}
	\begin{definition}
		Пусть $(G, \circ)$ и $( F, *)$~--- группы.
		\n
		Отображение $\phi: G \rightarrow F$ называется \textit{гомоморфизмом}, если
		\begin{equation*}
			\forall g_1, g_2 \in G\suchthat \phi(g_1 \circ g_2) = \phi(g_1) * \phi(g_2).
		\end{equation*}
	\end{definition}
	\begin{remark}
		Пусть ${\phi: G \rightarrow F}$~--- гомоморфизм групп, и пусть ${e_G, \ e_F}$~--- нейтральные элементы групп $G$ и $F$ соответственно, тогда:
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.1em}
			\item $\phi(e_G) = e_F$
			\item $\forall g \in G\suchthat \phi(g^{-1}) = \phi(g)^{-1}$
		\end{enumerate}
	\end{remark}
	\begin{proof}
		\
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.1em}
			\item $\phi(e_G) = \phi(e_Ge_G) = \phi(e_G)\phi(e_G).$ \n
			Домножив обе крайние части равенства на $\phi(e_G)^{-1},$ получим
			${e_F = \phi(e_G).}$
			\item $\phi(g * g^{-1}) = e_F = \phi(g)\phi(g^{-1}).$ \n
			Умножив обе части на $\phi(g)^{-1},$ получаем необходимое. \qedhere
		\end{enumerate}
	\end{proof}
	\begin{definition}
		Гомоморфизм групп ${\phi: G \rightarrow F}$ называется 
		\begin{itemize}
			\item [~--] \textit{эндоморфизмом}, если $F = G$;
			\item [~--] \textit{мономорфизмом}, если $\phi$ инъективно;
			\item [~--] \textit{эпиморфизмом}, если $\phi$ сюръективно;
			\item [~--] \textit{изоморфизмом}, если $\phi$ биективно;
			\item [~--] \textit{автоморфизмом}, если $\phi$ является эндоморфизмом и изоморфизмом.
		\end{itemize} \n
		Группы $G$ и $F$ называются \textit{изоморфными}, если между ними существует изоморфизм. Обозначается: $G \cong F.$
	\end{definition}
	\newpage
	\begin{exmpl*}
		\textit{Четверная группа Клейна}~--- ациклическая коммутативная группа четвёртого порядка, задающаяся следующей таблицей Кэли: \n
		
		\begin{center}
			\begin{tabular}{c |c c c c}
				$\cdot$ & $e$ & $a$ & $b$ & $ab$\\
				\hline
				$e$ & $e$ & $a$ & $b$ & $ab$\\
				
				$a$ & $a$ & $e$ & $ab$ & $b$\\
				
				$b$ & $b$ & $ab$ & $e$ & $a$\\
				
				$ab$ & $ab$ & $b$ & $a$ & $e$\\
			\end{tabular}
		\end{center} \n
		Порядок каждого элемента, отличного от нейтрального, равен 2. \n
		Обозначается $V$ или $\quaternary$ (от нем. \textit{Vierergruppe} — четверная группа). \n
		Любая группа четвёртого порядка изоморфна либо циклической группе, либо четверной группе Клейна, наименьшей по порядку нециклической группе. Симметрическая группа $\symmetrical_4$ имеет лишь две нетривиальные нормальные подгруппы~--- знакопеременную группу $\alternating_4$ и четверную группу Клейна $\quaternary$, состоящую из перестановок ${\mathrm{id}, (12)(34), (13)(24), (14)(23).}$ \n
		Несколько примеров изоморфных ей групп:
		\begin{itemize}
			\setlength\itemsep{0.1em}
			\item[~--] \textit{прямая сумма} $\integers_2 \oplus \integers_2$;
			\item[~--] диэдральная группа $\dihedral_2;$
			\item[~--] множество ${\{0, 1, 2, 3\}}$ с операцией XOR;
			\item[~--] группа симметрий ромба $ABCD$ в трёхмерном пространстве, состоящая из 4 преобразований: ${\id, \Rot_\pi, \Sym_{AC}, \Sym_{BD}}$;
			\item[~--] группа поворотов тетраэдра на угол $\pi$ вокруг всех трёх рёберных медиан (вместе с тождественным поворотом).
		\end{itemize}
	\end{exmpl*}
	\newpage
	\begin{definition}
		\textit{Ядром} гомоморфизма ${\phi: G \rightarrow F}$ называется множество всех элементов $G$, которые отображаются в нейтральный элемент $F$, т.е.
		\begin{equation*}
			\ker \phi \deq \{g \in G \ | \ \phi(g) = e_F\}.
		\end{equation*} \n
		\textit{Образ} $\phi$ определяется как
		\begin{equation*}
			\im \phi \deq \phi(G) = \{f \in F \ | \ \exists g \in G \suchthat \phi(g) = f\}.
		\end{equation*}
	\end{definition}
	Очевидно, что $\ker \phi < G$ и Im$\, \phi < F.$
	\begin{lemma}
		Гомоморфизм групп ${\phi: G \rightarrow F}$ инъективен тогда и только тогда, когда  $\ker \phi = \{e_G\}$.
	\end{lemma}
	\begin{proof}
		Ясно, что если $\phi$ инъективен, то $\ker \phi = \{e_G\}.$ \n
		Обратно, пусть ${g_1, g_2 \in G}$ и ${\phi(g_1) = \phi(g_2).}$ Тогда ${g^{-1}_1g_2 \in \ker \phi,}$ поскольку ${\phi(g^{-1}_1g_2) = \phi(g^{-1}_1) \phi(g_2) = \phi(g_1)^{-1} \phi(g_2) = e_F.}$ Отсюда $g^{-1}_1g_2 = e_G$ и $g_1 = g_2.$
	\end{proof}
	\begin{consequence*}
		Гомоморфизм групп ${\phi: G \rightarrow F}$ является изоморфизмом тогда и только тогда, когда ${\ker \phi = \{e_G\}}$ и ${\im \phi = F.}$
	\end{consequence*}
	\begin{statement}
		Пусть ${\phi: G \rightarrow F}$ гомоморфизм групп, тогда ${\ker \phi \lhd G.}$
	\end{statement}
	\begin{proof}
		Достаточно проверить, что
		\begin{equation*}
			\forall g \in G \ \ \forall h \in \ker \phi\suchthat g^{-1}hg \in \ker \phi.
		\end{equation*}
		Это следует из цепочки равенств:
		\begin{equation*}
			\phi(g^{-1}_1hg) = \phi(g^{-1}) \phi(h) \phi(g) = \phi(g^{-1}) e_F \phi(g) = \phi(g^{-1}) \phi(g) = \phi(g)^{-1} \phi(g) = e_F. \qedhere
		\end{equation*}
	\end{proof}
        \newpage
    
	\newpage
	\section{Теорема о гомоморфизме. Классификация циклических групп}
	\begin{theorem*}[\textbf{о гомоморфизме}]
		Пусть ${\phi: G \rightarrow F}$~--- гомоморфизм групп, тогда
		\begin{equation*}
			\im \phi \cong G/ \ker \phi.
		\end{equation*}
	\end{theorem*}
	\begin{proof}
		Рассмотрим отображение ${\psi: G/ \ker \phi \rightarrow \im \phi,}$ заданное формулой ${\psi(g \ker \phi) = \phi(g){:}}$ 
        \[
          \begin{tikzcd}
            G \arrow{r}{\pi} \arrow[swap]{d}{\phi} & G/\ker \phi \arrow{ld}{\psi} \\
             \im\phi
          \end{tikzcd}
        \]\n
		Достаточно проверить определение изоморфизма для $\psi.$ Для этого покажем, что заданное отображение корректно определено, биективно и гомоморфно.
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.1em}
			\item Проверим корректность $\psi{:}$ \n
			$\exists h_1, h_2 \in \ker \phi \suchthat g_1 \ker \phi = g_2 \ker \phi \Longrightarrow g_1 h_1 = g_2 h_2;$ \n
			$\psi(g_1 \ker \phi) = \phi(g_1) = \phi(g_1 h_1) = \phi(g_2 h_2) = \phi(g_2) = \psi(g_2 \ker \phi).$
			\item Докажем, что $\psi$~--- гомоморфизм: \n
			${\psi((g_1 \ker \phi)(g_2 \ker \phi)) = \psi ((g_1g_2) \ker \phi) = \phi(g_1 g_2) = \phi(g_1) \phi(g_2) =}$ \n
			${=\psi(g_1 \ker \phi) \psi(g_2 \ker \phi).}$
			\item Сюръективность видна из построения.
			\item Инъективность: \n
			${\psi(g_1 \ker \phi) = \psi(g_2 \ker \phi) \Longrightarrow \phi(g_1) = \phi(g_2) \Longrightarrow \phi(g_1) \phi(g_2)^{-1} = e_F \Longrightarrow}$ \n $\Longrightarrow \phi(g_1g_2^{-1}) = e_F \Longrightarrow g_1g_2^{-1} \in \ker \phi \Longrightarrow g_1 \ker \phi = g_2 \ker \phi. \qedhere$
		\end{enumerate} 
	\end{proof}
        \newpage
	\begin{exmpls}
        \
        \begin{enumerate}
            \setlength\itemsep{0.1em}
            \item Пусть ${G = \real ^ +}$ и ${H = \integers ^ +}$. Рассмотрим группу ${F = \complex^{\times} \, \backslash \, \{0\}}$ и гомоморфизм ${\phi: G \rightarrow F}, {\quad g \mapsto e^{2\pi i g} = \cos(2\pi g) + i \sin(2\pi g).}$
		Тогда ${\ker \phi = H}$ и факторгруппа $G/H$ изоморфна окружности $S^1$, рассматриваемой как подгруппа в $F$, состоящей из комплексных чисел с модулем равным 1. Если положить ${G = (\real^2, +)}$, ${H = (\integers^2, +)}$ и ${\phi : (g, g') \mapsto (e^{2\pi i g}, e^{2\pi i g'})}$, то ${G/H \cong S^1 \times S^1 \cong \mathbb{T}^2}$~--- двумерный тор.
            \item Пусть ${G = \GL_n(\real),}$ ${H = \SL_n(\real)}.$ Построим гомоморфизм ${\phi : \GL_n(\real) \rightarrow \real^{\times}, \ A \mapsto \det A}$ ${\Rightarrow \ker \phi = \SL_n(\real).}$
        \end{enumerate}
	\end{exmpls}
	\begin{theorem*}[\textbf{о классификации циклических групп}]
		Пусть $G$~--- циклическая группа.
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.1em}
			\item Если $|G| = \infty$, то $G \cong \integers ^ +.$
			\item Если $|G| = n < \infty$, то $G \cong \integers_n ^ +$.
		\end{enumerate}
	\end{theorem*}
	\begin{proof}
		Пусть ${G = \langle g \rangle.}$ Рассмотрим отображение $\phi: \integers \rightarrow G, \quad k \mapsto g^k.$
		\begin{equation*}
			\phi(k + l) = g^{k+l} = g^kg^l =
			\phi(k) \phi(l), \text{ поэтому } \phi \text{~--- гомоморфизм.}
		\end{equation*} \n
		Из определения циклической группы следует, что $\phi$ сюръективен, т.е. $\im \phi = G$. По теореме о гомоморфизме получаем ${G \cong \integers/\ker \phi,}$ т.к. ${\ker \phi < \integers \Longrightarrow \exists m \geqslant 0 \suchthat \ker \phi = m \integers}$ (любая подгруппа $\integers$ имеет вид $k\integers$). Если ${m = 0},$ то ${\ker \phi = \{0\},}$ откуда ${G \cong \integers \, / \, \{0\} \cong \integers.}$ Если ${m > 0,}$ то ${G \cong \integers/m\integers = \integers_m.}$
	\end{proof}
	\newpage
        \section{Группы автоморфизмов}
        \begin{statement}
            Пусть $G$~--- группа. \textit{Множество её автоморфизмов} $\Aut(G)$ несёт каноническую структуру группы с операцией композиции отображений.
        \end{statement}
        \begin{proof}
            Необходимые свойства: ассоциативность верна для композиции любых отображений, в том числе и автоморфизмов; нейтральный элемент~--- тождественное отображение; обратный элемент существует, так как автоморфизмы биективны.
        \end{proof}
        \begin{statement}
            \
            \begin{enumerate}
            \setlength\itemsep{0.1em}
                \item ${\Aut(\integers) \cong \integers_2;}$
                \item ${\Aut(\integers_n) \cong \integers^\times_n.}$
            \end{enumerate}
        \end{statement}
        \begin{proof}
            Пусть ${G_1 = \langle g \rangle.}$ Тогда любой гомоморфизм ${\phi : G_1 \rightarrow G_2}$ однозначно определяется образом порождающего элемента ${\phi(g) \in G_2.}$ В самом деле, ${\forall m \in \integers\suchthat \phi(g^m) = \phi(g)^m.}$ Пусть ${\phi : G_1 \rightarrow G_1}$~--- автоморфизм. Тогда, из сюръективности, ${\exists k \in \integers\suchthat \phi(g) = g^k,}$ и это порож- дающий элемент $G$.
            \begin{enumerate}
            \setlength\itemsep{0.1em}
                \item В $\integers$ всего два порождающих. Для каждого из них есть гомоморфизм:
                \begin{itemize}
                \setlength\itemsep{0.1em}
                    \item ${\phi_1 : 1 \mapsto 1 \ (\phi_1 = \id);}$
                    \item ${\phi_2 : 1 \mapsto -1 \ (\phi_1 = -\id).}$
                \end{itemize}
                Это автоморфизмы ${\Rightarrow |\Aut(\integers)| = 2 \Rightarrow \Aut(\integers) \cong \integers_2.}$
                \item В $\integers_n$ порождающие~--- это ${\overline{k}\suchthat \NOD(k,n) = 1.}$ \newline
                Построим ${\phi_{\overline{k}} : \overline{1} \mapsto \overline{k}, \ \ \overline{m} \mapsto \overline{km}.}$ Это биекция из множества в само себя, значит, это автоморфизм. Проверим, что отображение ${\overline{k} \mapsto \phi_{\overline{k}}}$ сохраняет операцию. Действительно,
                \begin{equation*}
                    \phi_{\overline{s}}(\phi_{\overline{k}}(\overline{m})) = \overline{skm} = \phi_{\overline{sk}}(\overline{m}) \Rightarrow \Aut(\integers_n) \cong \integers^\times_n. \qedhere
                \end{equation*}
            \end{enumerate}
          \end{proof}
          \newpage
          \begin{definition}
              Пусть $G$~--- группа, ${g \in G.}$ \textit{Внутренним автоморфизмом} группы $G$, определяемым $g$, называется отображение ${i_g : G \rightarrow G, \ \ a \mapsto gag^{-1}.}$\newline
              Проверим, что это автоморфизм:
              \begin{equation*}
                  i_g(ab) = gabg^{-1} = gag^{-1}gbg^{-1} = i_g(a)i_g(b),
              \end{equation*}
              обратный к нему существует, и это $i_{g^{-1}.}$\newline
              Множество всех внутренних автоморфизмов группы $G$ обозначается как $\Inn(G)$.
          \end{definition}
          \begin{lemma}
          \
            \begin{enumerate}
            \setlength\itemsep{0.1em}
                \item ${\Inn(G) \lhd \Aut(G);}$
                \item Отображение ${i : G \rightarrow \Inn(G), \ \ g \mapsto i_g}$ является гомоморфизмом групп.
            \end{enumerate}
          \end{lemma}
          \begin{proof}
          \
            \begin{enumerate}
                \setlength\itemsep{0.1em}
                \item Поскольку ${\Inn(G) = \im i \subseteq \Aut(G),}$ то это подгруппа. \newline
              Для проверки нормальности возьмём произвольные ${\phi \in \Aut(G)}$ и ${i_g \in \Inn(G)}$ и сопряжём их:
              \begin{equation*}
                  (\phi i_g \phi^{-1})(a) = \phi(g \phi^{-1}(a) g^{-1}) =  \phi(g) a \phi(g^{-1}) = i_{\phi(g)}(a).
              \end{equation*}
              Таким образом, ${\phi i_g \phi^{-1} \in \Inn(G) \Rightarrow \Inn(G) \lhd \Aut(G).}$
                \item ${i_{gh}(a) = gha(gh)^{-1} = ghah^{-1}g^{-1} = g(hah^{-1})g^{-1} = i_g(i_h(a)) =}$ ${= (i_g \circ i_h)(a),}$ то есть операция сохраняется. \qedhere
            \end{enumerate}
            \end{proof}
            \begin{definition}
              \textit{Центром} группы $G$ называется множество всех элементов группы, коммутирующих со всеми элементами группы:
              \begin{equation*}
                  Z(G) \deq \{g \in G \ | \ \forall g' \in G\suchthat gg' = g'g\}.
              \end{equation*}
          \end{definition}
          \begin{remark}
              ${G = Z(G) \Leftrightarrow G}$ абелева.
          \end{remark}
          \newpage
          \begin{lemma}
              Пусть $G$~--- группа, тогда
              \begin{enumerate}
              \setlength\itemsep{0.1em}
                  \item ${Z(G) \lhd G;}$
                  \item ${\forall i \in \Aut(G)\suchthat \ker i = Z(G).}$
              \end{enumerate}
          \end{lemma}
          \begin{proof}
            Достаточно доказать только пункт 2, так как пункт 1 из него следует. 
            \begin{enumerate}[start=2]
            \setlength\itemsep{0.1em}
                \item Проверим, что ${\forall a \in G\suchthat i_g(a) = a}$:
                \begin{equation*}
                    g \in Z(G) \Leftrightarrow \forall a \in G\suchthat ga = ag \Leftrightarrow gag^{-1} = a \Leftrightarrow i_g(a) = a. \qedhere
                \end{equation*}
            \end{enumerate}
          \end{proof}
          \begin{remark}
              ${\Inn(G) = {e} \Leftrightarrow G}$ абелева.
          \end{remark}
          \begin{statement}
              Пусть $G$~--- группа, тогда ${\Inn(G) \cong \sfrac{G}{Z(G)}.}$
          \end{statement}
          \begin{proof}
              Рассмотрим гомоморфизм ${i : G \rightarrow \Aut(G), \ \ g \mapsto i_g.}$ Тогда ${\im i = \Inn(G),}$ ${\ker i = Z(G)}$ по предыдущей лемме. По теореме о гомоморфизме, ${\im i = \Inn(G) \cong \sfrac{G}{\ker i} = \sfrac{G}{Z(G)}.}$
          \end{proof}
          \begin{exmpls}
          \
              \begin{enumerate}
              \setlength\itemsep{0.1em}
                  \item $Z(\symmetrical_n) = \begin{cases*}
                      \symmetrical_n,& $n \leqslant 2$,\\
                      \{e\},& $n \geqslant 3.$
                  \end{cases*}$ \newline
                  $Z(\alternating_n) = \begin{cases*}
                      \alternating_n,& $n \leqslant 3$,\\
                      \{e\},& $n \geqslant 4.$
                  \end{cases*}$
                  \item ${Z(\GL_n(\real)) = \{\lambda I \ | \ \lambda \in \real \, \backslash \, \{0\}\}}.$
                  \item $Z(\dihedral_n) = \begin{cases*}
                      \{e, \Rot_\pi\},& $n = 2k$,\\
                      \{e\},& $n = 2k + 1.$
                  \end{cases*}$
                  \item ${Z(Q_8) = \{\pm 1\}.}$
              \end{enumerate}
          \end{exmpls}
          \begin{definition}
              \textit{Множество внешних автомрфизмов} группы $G$ определяется как\
              \begin{equation*}
                  \mathrm{Out}\,(G) \deq \sfrac{\Aut(G)}{\Inn(G)}.
              \end{equation*}
          \end{definition}
        \newpage
        \section{Классы сопряжённости}
        \setcounter{definition}{0}
        \begin{definition}
            Пусть $G$~--- группа. Элементы ${a,b \in G}$ называются \textit{сопряжёнными} и обозначаются ${a \sim b}$, если ${\exists g \in G\suchthat a = gbg^{-1}.}$
        \end{definition}
        \begin{definition}
            \textit{Классом сопряжённости} элемента $a$ группы $G$ называется множество
            \begin{equation*}
                C_G(a) \deq \{b \in G \ | \ a \sim b\}.
            \end{equation*}
        \end{definition}
        \begin{lemma}
            Пусть $G$~--- группа.
            \begin{enumerate}
            \setlength\itemsep{0.1em}
                \item Отношение сопряжённости является отношением эквивалентности.
                \item ${C_G(a) = \{a\} \Leftrightarrow a \in Z(G).}$
            \end{enumerate}
        \end{lemma}
        \begin{proof}
            \
            \begin{enumerate}
            
                \item Проверим свойства отношения эквивалентности:
                \begin{itemize}
                \setlength\itemsep{0.1em}
                    \item Рефлексивность: ${a = eae^{-1} \Rightarrow a \sim a;}$
                    \item Симметричность: ${a = gba^{-1} \Leftrightarrow b = g^{-1}ag;}$
                    \item Транзитивность: ${(a = gbg^{-1}, \, b = hch^{-1} \Rightarrow a = ghch^{-1}g^{-1}) \Rightarrow (a \sim b, \, b \sim c \Rightarrow a \sim c).}$
                \end{itemize}
                \item ${C_G(a) = \{a\} \Leftrightarrow \forall g \in G\suchthat gag^{-1} = a \Leftrightarrow a \in Z(G).}$ \qedhere
            \end{enumerate}
        \end{proof}
        \begin{lemma}
            Пусть $G$~--- группа, ${a,b \in G.}$ \\
            Тогда ${b \in C_G(a) \Rightarrow \ord(b) = \ord(a).}$
        \end{lemma}
        \begin{proof}
            Пусть ${b = gag^{-1}, \ a^n = e.}$ \\
            Тогда ${b^n = (gag^{-1})^n = ga^ng^{-1} = gg^{-1} = e}$ и наоборот из симметричности сопряжённости $\Rightarrow$ минимальные показатели совпадают.
        \end{proof}
        \begin{definition}
            \textit{Централизатором} элемента $a$ группы $G$ называется множество
            \begin{equation*}
                Z_G(a) \deq \{g \in G \ | \ ga = ag\}.
            \end{equation*}
        \end{definition}
        \begin{remark}
            ${Z_G(a) < G.}$
        \end{remark}
        \newpage
        \begin{statement}
            Пусть $G$~--- конечная группа, ${a \in G.}$ Тогда ${|C_G(a)| = |\frac{|G|}{|Z_G(a)|}|.}$ В частности, ${|G| \divby |C_G(a)|.}$
        \end{statement}
        \begin{proof}
            Пусть $\sfrac{G}{Z_G(a)}$~--- множество левых смежных классов (не факторгруппа, т.к. ${Z_G(a)}$ не обязательно нормальна). Достаточно установить биекцию ${\sfrac{G}{Z_G(a)} \leftrightarrow C_G(a).}$\newline
            Определим отображение ${\sfrac{G}{Z_G(a)} \rightarrow C_G(a),}$ ${gZ_G(a) \mapsto gag^{-1}.}$ Проверим:
            \begin{enumerate}
            \setlength\itemsep{0.1em}
                \item Корректность:
                \begin{equation*}
                    \begin{gathered}
                        h \in Z_G(a) \Rightarrow ghZ_G(a) \mapsto (gh)a(gh)^{-1} = ghah^{-1}g^{-1} = gahh^{-1}g^{-1} = \\
                        = gag^{-1} \mapsfrom gZ_G(a);
                    \end{gathered}
                \end{equation*}
                \item Сюръективность: по построению;
                \item Инъективность:\
                \begin{equation*}
                    gag^{-1} = g'a(g')^{-1} \Leftrightarrow ag^{-1}g' = g^{-1}g'a \Leftrightarrow g^{-1}g' \in Z_G(a) \Leftrightarrow g' \in Z_G(a). \qedhere
                \end{equation*}
            \end{enumerate}
        \end{proof}
	\newpage
	\section{Прямое произведение групп}
	\setcounter{definition}{0}
	\begin{definition}
		\textit{Прямым произведением групп} $G_1, \ldots, G_m$ называется группа
		\begin{equation*}
			G_1 \times \ldots \times G_m \deq \{(g_1, \ldots, g_m) \ | \ g_1 \in G_1, \ldots, g_m \in G_m\}
		\end{equation*}
		с операцией $(g_1, \ldots, g_m)(g'_1, \ldots, g'_m) = (g_1g'_1, \ldots g_mg'_m).$ \n
		Ясно, что эта операция ассоциативна, обладает нейтральным элементом $(e_{G_1}, \ldots, e_{G_m})$ и для каждого элемента $(g_1, \ldots, g_m)$ есть обратный элемент $(g^{-1}_1, \ldots, g^{-1}_1).$
	\end{definition}
	\begin{remark}
		Группа $G_1 \times \ldots \times G_m$ коммутативна тогда и только тогда, когда коммутативна каждая из групп $G_1, \ldots, G_m.$
	\end{remark}
	\begin{remark}
		Если все группы ${G_1, \ldots, G_m}$ конечны, то ${|G_1 \times \ldots \times G_m| = |G_1| \ldots |G_m|.}$
	\end{remark}
	\begin{definition}
		Говорят, что группа $G$ \textit{раскладывается в прямое произведение} своих подгрупп ${H_1, \ldots, H_m}$, если отображение
		${H_1 \times \ldots \times H_m \rightarrow G, \quad (h_1, \ldots, h_m) \mapsto h_1 \ldots h_m}$ является изоморфизмом.
	\end{definition}
	\begin{theorem}
		Пусть ${n = pq}$~--- разложение натурального числа $n$ на два взаимно простых сомножителя. Тогда имеет место изоморфизм групп
		\begin{equation*}
			\integers_n \cong \integers_p \times \integers_q.
		\end{equation*}
	\end{theorem}
	\newpage
	\begin{proof}
		Рассмотрим отображение
		\begin{equation*}
			\phi: \integers_n \rightarrow \integers_p \times \integers_q, \quad \phi(a \ \mod n) = (a \ \mod p, \, a \ \mod q).
		\end{equation*}
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.1em}
			\item Корректность следует из того, что $n \divby p, \ n \divby q.$
			\item $\phi$~--- гомоморфизм, т.к.
			\begin{equation*}
				\phi((a + b) \ \mod n) = \phi(a \ \mod n) + \phi(b \ \mod n).
			\end{equation*}
			\item $\phi$ инъективен: \n
			Если ${\phi(a \ \mod n) =(0, \, 0),}$ то ${a \divby p, \ a \divby q.}$ Но так как ${\NOD(p, \, q) = 1,}$ \n
			получаем, что $a \, | \, n.$ Тогда ${a \equiv 0 \ (\mod n),}$ т.е. ${\ker \phi = \{0\}.}$
			\item $\phi$ сюръективен, т.к. ${|\integers_n| = n = p \cdot q = |\integers_p \times \integers_q|.}$ \qedhere
		\end{enumerate}
	\end{proof}
	\begin{consequence*}
		Пусть ${n \geqslant 2}$~--- натуральное число и ${n = p^{k_1}_1 \ldots p^{k_s}_s}$~--- его разложение в произведение простых множителей ${(p_i \neq p_j \text{ при } i \neq j).}$ Тогда имеет место изоморфизм групп
		\begin{equation*}
			\integers_n \cong \integers_{p^{k_1}_1} \times \ldots \times \integers_{p^{k_s}_s}.
		\end{equation*}
	\end{consequence*}
        \newpage
        \section{Свободные абелевы группы}
        \setcounter{definition}{0}
        \begin{definition}
            \textit{Кручением} или \textit{периодической частью} группы $G$ называется множество элементов конечного порядка
            \begin{equation*}
                \Tor (G) \deq \{g \in G \ | \ \ord(g) < \infty\}.
            \end{equation*}
        \end{definition}
        \begin{lemma}
            Если группа $A$~--- абелева, то ${\Tor(A) < A.}$
        \end{lemma}
        \begin{proof}
            Пусть ${\ord(a) = n}$, ${\ord(b) = m}$, ${a,b \in A.}$ Тогда ${nm(a+b) = 0}$ $\Longrightarrow$ ${\ord(a+b) = 0.}$ \qedhere
        \end{proof}
        \begin{remark}
            В неабелевой группе элементы конечного порядка не всегда образуют подгруппу.
        \end{remark}
        \begin{definition}
            Группа $A$ называется \textit{конечнопорождённой}, если ${\forall a \in A \ \exists a_1,\ldots,a_n \in A{:}}$ ${a = k_1a_1+\ldots+k_na_n}$ для некоторых ${k_1,\ldots,k_n \in \integers.}$ Такой набор ${\{a_1,\ldots,a_n\}}$ называется \textit{системой образующих или порождающих.}
        \end{definition}
        \begin{exmpls}
            \
            \begin{enumerate}
            \setlength\itemsep{0.1em}
                \item Любая конечная абелева группа конечнопорождена.
                \item \textit{Решётка} ${\integers^n = \underbrace{\integers \oplus \ldots \oplus \integers}_{n \ \textrm{раз}} = \{(c_1,\ldots,c_n) \ | \ c_i \in \integers\}.}$ Системой порождающих будет \textit{стандартный базис}
                \begin{equation*}
                    \{e_1 = (1,0,\ldots,0), e_2 = (0,1,\ldots,0), \ldots, e_n = (0,0,\ldots,1)\}.
                \end{equation*}
            \end{enumerate}
        \end{exmpls}
        \begin{definition}
            Система порождающих ${\{a_1,\ldots,a_n\}}$ группы $A$ называется \textit{базисом}, если ${\forall a \in A}$ запись ${a = k_1a_1+\ldots+a_nk_n}$ единственна. Группа, обладающая базисом, называется \textit{свободной}. Число элементов в базисе называется \textit{рангом} и обозначается $\rank A$.
        \end{definition}
        \begin{statement}
            Все базисы свободной абелевой группы содержат одно и то же число элементов.
        \end{statement}
        \newpage
        \begin{lemma}
            Свободная абелева группа $A$ ранга $n$ изоморфна $\integers^n.$
        \end{lemma}
        \begin{proof}
            Если ${\{e_1,\ldots,e_n\}}$~--- базис в $A,$ то ${a = k_1e_1+\ldots+k_ne_n \leftrightarrow (k_1,\ldots,k_n) \in \integers^n.}$ Для этого отображения простым образом проверяются корректность, биективность и сохранение операции.
        \end{proof}
        \begin{theorem}
            Всякая подгруппа $B$ свободной абелевой группы $A$ ранга $n$ является свободной абелевой группой ранга $\leqslant n$. 
        \end{theorem}
        \begin{statement}
            Пусть $A$~--- свободная абелева группа с базисом ${\{e_1,\ldots,e_n\},}$ $D$~--- произвольная абелева группа, ${d_1,\ldots,d_n \in D}$~--- произвольные элементы. Тогда $\exists!$ гомоморфизм 
            \begin{equation*}
                \phi : A \rightarrow D, \ \phi(e_i) = d_i, \ i = \overline{1,n}.
            \end{equation*}
        \end{statement}
        \begin{proof}
            ${\forall a \in A\suchthat a = k_1e_1+\ldots+k_ne_n.}$\newline
            Положим ${\phi(a) = k_1\phi(e_1)+\ldots+k_n\phi(e_n).}$ Это гомоморфизм, что проверяется очевидным образом.
        \end{proof}
        \begin{consequence*}
            Для любой конечнопорождённой абелевой группы $D$ существует эпиморфизм ${\phi : A \twoheadrightarrow D}$ из некоторой свободной абелевой группы $A$. 
        \end{consequence*}
        \begin{proof}
            Пусть ${\{d_1,\ldots,d_n\}}$~--- порождающие элементы группы $D.$ Положим ${A = \integers^n}$ и определим $\phi$ условием ${\phi(e_i) = d_i,}$ где ${\{e_1,\ldots,e_n\}}$~--- стандартный базис в $\integers^n.$ Тогда $\phi$ сюръективен, т.к. ${d_1,\ldots,d_n}$~--- порождающие.
        \end{proof}
        \newpage
        \section{Структура абелевых групп}
        \setcounter{definition}{0}
	\begin{definition}
		Конечная абелева группа $A$ называется \textit{примарной}, если ${|A| = p^k}$ для некоторого ${k \in \naturals,}$ где $p$~--- простое.
	\end{definition}
	\begin{theorem}
        Любая конечнопорождённая абелева группа $A$
        изоморфна прямой сумме примарных циклических групп и бесконечных циклических групп: 
        \begin{equation*}
            A \cong \integers^n \oplus \integers_{p^{k_1}_1} \oplus \ldots \oplus \integers_{p^{k_t}_t},
        \end{equation*}
        где ${p_1, \ldots, p_t}$~--- простые числа (не обязательно различные) и ${k_1, \ldots, k_t \in \naturals.}$ Более того, набор примарных циклических множителей ${\integers_{p^{k_1}_1}, \ldots, \integers_{p^{k_t}_t}}$ определен однозначно с точностью до перестановки (в частности, число этих множителей определено однозначно).
	\end{theorem}
	\begin{definition}
		\textit{Экспонентой} конечной группы $G$ называется число
		\begin{equation*}
			\exp G \deq \min \{m \in \naturals \ | \ \forall g \in G\suchthat mg = 0\}.
		\end{equation*}
	\end{definition}
	\begin{remark}
		\
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.1em}
			\item Из того, что ${\forall g \in G \  \forall m \in \integers\suchthat mg = 0 \Longleftrightarrow m \divby \ord(g),}$ определение экспоненты можно переписать в виде ${\exp G \deq \NOK \{\ord(g) \ | \ g \in G\}.}$
			\item Из того, что ${\forall g \in G\suchthat |G| \divby \ord(g),}$ следует, что $|G|$~--- общее кратное
			множества ${\{\ord(g) \ | \ g \in G\},}$ а значит, ${|G| \divby \exp G.}$ В частности,
			${\exp G \leqslant |G|.}$
		\end{enumerate}
	\end{remark}
        \begin{exmpls}
            \
            \begin{enumerate}
            \setlength\itemsep{0.1em}
                \item $\exp(\integers_n) = n;$
                \item $\exp(\integers_2 \oplus \integers_2) = 2;$
                \item $\exp(\symmetrical_3) = 6.$
            \end{enumerate}
        \end{exmpls}
        \newpage
	\begin{theorem*}[\textbf{критерий цикличности}]
		Группа $A$ является циклической тогда и только тогда, когда ${\exp A = |A|.}$
	\end{theorem*}
	\begin{proof}
		Пусть ${|A| = n = p^{k_1}_1 \cdot \ldots \cdot p^{k_s}_s}$~--- разложение на простые множители, где $p_i$~--- простое и ${k_s \in \naturals \ (p_i \neq p_j \text{ при } i \neq j).}$ \newline
		{\textit{Необходимость.}} Если ${A = \langle a \rangle,}$ то ${\ord (a) = n,}$ откуда ${\exp A = n.}$ \newline
		{\textit{Достаточность.}} Если ${\exp A = n,}$ то для ${i = 1, \ldots, s \quad \exists c_i \in A \suchthat \ord(c_i) = p^{k_i}_i m_i, \ m_i \in \naturals.}$ Для каждого ${i = 1, \ldots, s}$ положим ${a_i = m_i c_i,}$ тогда ${\ord(a_i) = p^{k_i}_i.}$ Рассмотрим элемент ${a = a_1 + \ldots + a_s}$ и покажем, что ${\ord(a) = n.}$ Пусть ${\exists m \in \naturals \suchthat ma = 0,}$ т.е. ${ma_1 + \ldots + ma_s = 0.}$ При фиксированном ${i \in \{1, \ldots, s\}}$ умножим обе части последнего равенства на ${n_i = n/p^{k_i}_i.}$ Видно, что ${\forall i \neq j\suchthat mn_ia_j = 0}$, поэтому в левой части останется только слагаемое ${mn_ia_i,}$ откуда ${mn_ia_i = 0 \Longrightarrow mn_i \divby p^{k_i}_i,}$ а т.к. 
		${n_i \ndivby p_i}$, то ${m \divby p^{k_i}_i.}$  В силу произвольности выбора $i$ отсюда вытекает, что ${m \divby n,}$ и т.к. ${na = 0,}$ то окончательно получаем ${\ord(a) = n.}$ Значит, ${A = \langle a \rangle}$~--- циклическая группа.
	\end{proof}
    
        \newpage
        \section{Порождающие элементы}
        \setcounter{definition}{0}
        \begin{definition}
            Подгруппа в группе $G$ называется порождённой подмножеством $S$, если эта группа
            есть множество элементов вида ${g_{i_1}^{\epsilon_1},\ldots,g_{i_k}^{\epsilon_k}}$, где ${g_{i_p} \in S, \epsilon_p \in \{\pm1\}.}$ Легко заметить, что это наименьшая подгруппа в $G$, содержащая $S$.
        \end{definition}
        \begin{statement}
            Группа $\alternating_n$ порождается:
            \
            \begin{enumerate}
            \setlength\itemsep{0.1em}
                \item парами транспозиций; 
                \item тройными циклами;
                \item парами независимых транспозиций при $n \geqslant 5$.
            \end{enumerate}
        \end{statement}
        \begin{proof}
            \
            \begin{enumerate}
            \setlength\itemsep{0.1em}
                \item ${\forall \sigma \in \symmetrical_n\suchthat \sigma = \tau_1 \ldots \tau_k,}$ где $\tau_i$~--- транспозиция. Если $\sigma$ чётная, то ${k = 2s.}$ Из этого следует, что ${\sigma = (\tau_1 \tau_2)\ldots(\tau_{2s-1}\tau_{2s}).}$
                \item Выразим пары транспозиций через тройные циклы:
                \begin{equation*}
                    (ij)(ij) = e, \ (ij)(jk) = (ijk), \ (ij)(kl) = (ijk)(jkl).
                \end{equation*}
                \item Выразим пару зависимых транспозиций через пары независимых транспозиций:
                \begin{equation*}
                    (ij)(jk) = ((ij)(lm))((jk)(lm)), \ \ l,m \in \{i, j, k\}. \qedhere
                \end{equation*}
            \end{enumerate}
        \end{proof}
        \begin{definition}
            \textit{Задание (копредставление или генетический код) группы}~--- один из методов описания группы.
             Пусть подмножество $S$ группы $G$ порождает её. При такой кодировке конкатенация слов соответствует умножению элементов группы, а значит, теоретически вся групповая структура задаётся информацией о том, какие пары таких слов представляют один и тот же элемент группы $G$. Такие пары называются \textit{соотношениями}.  Метод состоит в том, чтобы указать (по возможности небольшой) список $R$ определяющих соотношений, которого, с учётом заранее оговоренных правил вывода, хватит для хранения полной информации о группе. В этом случае пишут ${G \cong \langle S \ | \ R \rangle.}$
        \end{definition}
        \newpage
        \section{Коммутант}
        \setcounter{definition}{0}
        \begin{definition}
            Пусть $G$~--- группа. \textit{Коммутатором} двух элементов ${x,y \in G}$ называется ${[x,y] \deq xyx^{-1}y^{-1} \in G.}$
        \end{definition}
        \begin{remark}
        \
            \begin{enumerate}
            \setlength\itemsep{0.1em}
                \item $[x,y] = e \Longleftrightarrow xy = yx;$
                \item ${xy = [x,y] \, yx,}$ поэтому $[x,y]$ называют \textit{корректирующим множителем};
                \item ${[x,x] = e;}$
                \item ${[x,y]^{-1} = (xyx^{-1}y^{-1})^{-1}=yxy^{-1}x^{-1}=[y,x].}$
            \end{enumerate}
        \end{remark}
        \begin{definition}
            \textit{Коммутантом} или \textit{производной подгруппой} группы $G$ называется подгруппа ${G' \ (\text{или }[G,G]) \leqslant G,}$ порождённая всеми коммутаторами в $G$.
        \end{definition}
        \begin{remark}
            ${[G,G] = \{e\} \Longleftrightarrow G}$~--- абелева.
        \end{remark}
        \begin{exmpl*}
            ${G = \symmetrical_n \Rightarrow [\sigma, \tau] = \sigma \tau \sigma^{-1} \tau^{-1}}$~--- чётная ${\Rightarrow G' \leqslant \alternating_n.}$ С другой стороны, $\alternating_n$ порождается тройными циклами, которые, в свою очередь, представимы как коммутаторы:
            \begin{equation*}
		  \begin{gathered}
			(ijk) = (ij)(ik)(ij)(ik) = (ij)(ik)(ij)^{-1}(ik)^{-1} = [(ij), (ik)] \Rightarrow \alternating_n \leqslant G' \Rightarrow \\
			\Rightarrow \alternating_n = G'.
		  \end{gathered}
	       \end{equation*}
        \end{exmpl*}
        \begin{statement}
            Пусть $G$~--- группа, тогда:
            \begin{enumerate}
                \setlength\itemsep{0.1em}
                \item ${G' \lhd G;}$
                \item $G/G'$ абелева;
                \item если ${N \lhd G,}$ то $G/N$ абелева ${\Leftrightarrow G' \leqslant N;}$
                \item если ${G' \leqslant K \leqslant G,}$ то ${K \lhd G.}$
            \end{enumerate}
        \end{statement}
        \newpage
        \begin{proof}
            Достаточно доказать только факты 3 и 4, из которых сразу следуют 2 и 1, соответственно.
            \begin{enumerate}[start=3]
                \setlength\itemsep{0.1em}
                \item $\forall g,h \in G\suchthat (gN)(hN) = (hN)(gN) \Leftrightarrow (gN)(hN)(gN)^{-1}(hN)^{-1} = \\
                        = (ghg^{-1}h^{-1}N) = eN \Leftrightarrow ghg^{-1}h^{-1} \in N \Leftrightarrow \\
                        \Leftrightarrow N \text{ содержит все коммутаторы } \Leftrightarrow G' \leqslant N.$
                \item Если ${g \in G, \ k \in K,}$ то ${gkg^{-1} = gkg^{-1}k^{-1}k = [g,k]\, k.}$ Так как ${[g,k] \in K,}$ то ${gkg^{-1} \in K \Rightarrow K \lhd G.}$ \qedhere
            \end{enumerate}
        \end{proof}
        \begin{lemma}
            Пусть ${\phi : G_1 \rightarrow G_2}$~--- гомоморфизм. Тогда ${\phi(G'_1) \leqslant G'_2.}$ Если $\phi$ сюръективен, то ${\phi(G'_1) = G'_2.}$
        \end{lemma}
        \begin{proof}
            \begin{equation*}
               \begin{gathered}
                   \phi([x,y]) = \phi(xyx^{-1}y^{-1}) = \phi(x)\phi(y)\phi(x^{-1})\phi(y^{-1}) = \phi(x)\phi(y)\phi(x)^{-1}\phi(y)^{-1} = \\
                   = [\phi(x), \phi(y)] \in G'_2 \Rightarrow \phi(G'_1) \leqslant G'_2.
               \end{gathered} 
            \end{equation*}
            Если $\phi$ сюръективен и ${a,b \in G_2,}$ то ${\exists x,y \in G_1\suchthat a = \phi(x), \ b = \phi(y).}$ Тогда ${[a,b] = [\phi(x), \phi(y)] = \phi([x,y]) \in \phi(G'_1) \Rightarrow G'_2 \leqslant \phi(G'_1) \Rightarrow \phi(G'_1) = G'_2.}$
        \end{proof}
        \begin{definition}
            Пусть $G$~--- группа. Подгруппа ${H \leqslant G}$ называется \textit{характеристической}, если она устойчива относительно всех автоморфизмов, т.е. ${\forall \phi \in \Aut(G)\suchthat \phi(H) = H.}$
        \end{definition}
        \begin{remark}
           Центр группы является характеристической подгруппой. 
        \end{remark}
        \begin{statement}
            Коммутант группы является характеристической подгруппой.
        \end{statement}
        \begin{proof}
            Достаточно проверить, что ${\forall \phi \in \Aut(G)\suchthat \phi([x,y]) \in G'.}$
            ${\phi([x,y]) = [\phi(x), \phi(y)] \in G'.}$
        \end{proof}
        \begin{remark}
            Если ${H \leqslant G,}$ то ${H' \subseteq G'.}$
        \end{remark}
        \newpage
        \begin{lemma}
            $D'_n  = \begin{cases*}
                \langle \Rot_{\frac{2\pi}{n}} \rangle,& $n = 2s + 1,$ \\
                \langle \Rot_{\frac{2\pi}{s}} \rangle,& $n = 2s$.
            \end{cases*}$
        \end{lemma}
        \begin{proof}
            Коммутаторы вращений тривиальны. \newline
            ${\Rot_\phi \Sym_v \Rot_{-\phi} \Sym_v = \Sym_{\Rot_\phi v} \Sym_v = \Rot_{2\phi}.}$ \newline
            ${\Sym_1 \Sym_2 \Sym_1 \Sym_2 = \Rot_{2\phi} \Rot_{2\phi} = \Rot_{4\phi},}$ где $\phi$~--- угол между осями симметрий. \newline
            Таким образом, ${D'_n  = 
                \{\Rot_{2 \cdot \frac{2\pi k}{n}}\}^{n-1}_{k=0} =
            \begin{cases*}
                \langle \Rot_{\frac{2\pi}{n}} \rangle,& $n = 2s + 1,$ \\
                \langle \Rot_{\frac{2\pi}{s}} \rangle,& $n = 2s$.
            \end{cases*}}$
        \end{proof}
        \begin{lemma}
            $\alternating'_n = \begin{cases*}
                e,& $n \leqslant 3,$\\
                \quaternary,& $n = 4,$\\
                \alternating_n,& $n \geqslant 5.$
            \end{cases*}$
        \end{lemma}
        \begin{proof}
            При $n \leqslant 3$ $\alternating_n$ абелева.\newline
            При ${n = 4{:}}$ ${\quaternary \lhd \alternating_n,}$ ${|\sfrac{\alternating_4}{\quaternary}| = \frac{12}{4} = 3}$~--- простое число ${\Rightarrow \sfrac{\alternating_4}{\quaternary} \cong \integers_3}$~--- абелева ${\Rightarrow \alternating'_4 \leqslant \quaternary.}$ С другой стороны, ${\alternating'_4 \neq \{e\},}$ т.к. $\alternating_4$ не абелева. Но $\alternating_4$ состоит из двух классов сопряжённости $\Rightarrow$ в $\quaternary$ нет собственных подгрупп, нормальных в ${\alternating_4 \Rightarrow \alternating'_4 = \quaternary.}$\newline
            При ${n \geqslant 5{:}}$ применяя вышеописанные рассуждения к произвольной четвёрке индексов ${i,j,k,l,}$ увидим, что юбая пара независимых транспозиций лежит в $\alternating'_n$. Такие пары порождают $\alternating_n$, значит, $\alternating'_n = \alternating_n$.
        \end{proof}
        \begin{lemma}
            ${\GL'_n(F) = \SL_n(F)}$ при ${|F| \geqslant 4, \ n \geqslant 2.}$
        \end{lemma}
        \begin{proof}
            ${\det [A,B] = \det(ABA^{-1}B^{-1}) = 1 \Rightarrow \GL'_n(F) \subseteq \SL_n(F).}$ С другой стороны, ${\SL'_n(F) = \SL_n(F) \subseteq \GL'_n(F).}$ Значит, ${\GL'_n(F) = \SL_n(F).}$
        \end{proof}
        \newpage
        \section{Разрешимые группы}
        \setcounter{definition}{0}
        \begin{definition}
        \textit{Кратный коммутант} группы $G^{(k)}$ группы $G$ определяется индуктивно:
            \begin{enumerate}
                \setlength\itemsep{0.1em}
                \item ${G^{(1)} = G';}$
                \item ${G^{(k)} = (G^{(k - 1)})'.}$
            \end{enumerate}
        Для удобства считается, что ${G^{(0)} = G.}$
        \end{definition}

        \begin{definition}
            Группа $G$ называется \textit{разрешимой}, если ${\exists k \in \naturals\suchthat G^{(k)} = \{e\}.}$ В этом случае ${G \supset G' \supset \ldots \supset G^{(k)} = \{e\},}$\\ ${\sfrac{G^{(i)}}{G^{(i + 1)}}}$ абелева ${i = \overline{0, \ldots, k - 1},}$ такая цепочка называется \textit{производным рядом}.
            Наименьшее такое ${k \in \naturals}$ называется \textit{ступенью разрешимости} $G$, а группа \textit{разрешимой ступени} $k$.
        \end{definition}

        \begin{remark}
            Разрешимые группы ступени 1~--- абелевы группы. Разрешимые группы ступени 2 называют \textit{метабелевыми}.
        \end{remark}
        \begin{exmpls}
        \
            \begin{enumerate}
            \setlength\itemsep{0.1em}
                \item ${G = \symmetrical_3 \Rightarrow G' = \alternating_3 \Rightarrow G^{(2)} = \alternating_3' = \{e\} \Rightarrow G}$ разрешима ступени 2. 
                \item ${G = \symmetrical_4 \Rightarrow G' = \alternating_4 \Rightarrow G^{(2)} = \alternating_4' = \quaternary \Rightarrow G^{(3)} = \quaternary' = \{e\} \Rightarrow G}$ разрешима ступени 3. 
                \item ${G = \symmetrical_n, \ n \geqslant 5 \Rightarrow G' = \alternating_n \Rightarrow \forall k \geqslant 2\suchthat G^{(k)} = \alternating_k \Rightarrow G}$ неразрешима. Аналогично для ${G = \alternating_n, \ n \geqslant 5.}$ 
                \item ${G = \GL_n(F) \ (\textrm{или }\SL_n(F)),}$ ${|F| \geqslant 4 \Rightarrow G' = \SL_n(F) \Rightarrow \forall k \geqslant 2\suchthat G^{(k)} = \SL_n(F) \Rightarrow}$ неразрешима. 
            \end{enumerate}
        \end{exmpls}
        \newpage
        \begin{statement}
            Пусть в группе $G$ существует ряд подгрупп ${G \supseteq G_1 \supseteq \ldots \supseteq G_s = \{e\}, \ G_{i+1} \lhd G_i,}$ ${\sfrac{G_i}{G_{i+1}}}$ абелева $\forall i$. Тогда $G$ разрешима.
        \end{statement}
        \begin{proof}
            Достаточно доказать, что ${\forall i\suchthat G^{(0)} \subseteq G_i.}$ Воспользуемся индукцией по $n$.
            \begin{enumerate}
            \setlength\itemsep{0.1em}
                \item ${i = 0 \Rightarrow G^{(0)} = G = G_0.}$
                \item Пусть ${G^{(i)} \subseteq G_i.}$ Проверим, что ${G^{(i + 1)} \subseteq G_{i+1}.}$ Так как, по предположению индукции, ${\sfrac{G_i}{G_{i+1}}}$ абелева, то ${G'_i \subseteq G_{i+1}.}$ Но ${G^{(i+1)} = (G^{(i)})' \subseteq G'_i \subseteq G_{i+1}.}$ \qedhere
            \end{enumerate}
        \end{proof}
        \begin{lemma}
        \
            \begin{enumerate}
            \setlength\itemsep{0.1em}
                \item Подгруппа разрешимой группы разрешима. 
                \item Факторгруппа разрешимой группы разрешима. 
            \end{enumerate}
        \end{lemma}
        \begin{proof}
        \
            \begin{enumerate}
            \setlength\itemsep{0.1em}
                \item Пусть ${H<G,}$ тогда ${\forall i\suchthat H' \subseteq G', \ldots, H^{(i)} \subseteq G^{(i)}.}$ Поскольку ${\exists k \in \naturals \suchthat G^{(k)} = \{e\},}$ то ${H^{(k)} = \{e\}.}$
                \item Пусть ${H \lhd G,}$ ${F = G/N.}$ Для эпиморфизма ${\phi : G \twoheadrightarrow F, \ g \mapsto gN}$ имеем: ${F' = \phi(G'), \ldots, F^{(i)} = \phi(G^{(i)}) \ \forall i.}$ Поскольку ${\exists k \in \naturals \suchthat G^{(k)} = \{e\},}$ то ${F^{(k)} = \phi(G^{(k)}) = \phi(\{e\}) = \{eN\} \Rightarrow F}$ разрешима.
            \end{enumerate}
        \end{proof}
        \begin{statement}
            Пусть $G$~--- группа, ${N \lhd G,}$ $N$ разрешима. Тогда $G$ разрешима.
        \end{statement}
        \begin{proof}
            По предположению, ${\exists k \in \naturals{:} \ (G/K)^{(k)} = \{eN\}.}$
            \begin{equation*}
                [gN, hN] = (gN)(hN)(gN)^{-1}(hN)^{-1} = ghg^{-1}h^{-1}N
            \end{equation*}
            Рассмотрим проекцию ${\pi : G \rightarrow G/N, \ g \mapsto gN.}$ Тогда
            \begin{equation*}
                \pi(G') = (G/N)', \ldots, \pi(G^{(k)}) = (G/N)^{(k)} = \{eN\} \Rightarrow G^{(k)} \subseteq N.
            \end{equation*}
            С другой стороны, так как $N$ разрешима, ${\exists s \in \naturals{:} \ N^{(s)} = \{e\}}$ $\Rightarrow$ ${{(G^{(k)})}^{(s)} = G^{(k+s)} \subseteq N^{(s)} = \{e\}} \Rightarrow G$ разрешима. \qedhere
        \end{proof}
        \newpage
        \section{Простые группы}
        \setcounter{definition}{0}
        \begin{definition}
            Группа называется \textit{простой}, если в ней нет нетривиальных нормальных подгрупп.
        \end{definition}
        \begin{theorem}
            Пусть $G$~--- конечная группа, тогда существует ряд подгрупп ${G > H_1 > H_2 > \ldots > H_k = \{e\},}$ такой что ${H_{i + 1} \lhd H_i, \ \sfrac{H_i}{H_{i+1}}}$ проста ${\forall i = \overline{1,k}.}$
        \end{theorem}
        \begin{definition}
            Пусть $G$~--- группа, ${N \lhd G,}$ ${F = G/N.}$ Тогда говорят, что $G$~--- \textit{расширение} группы $N$ с помощью подгруппы $F$.
        \end{definition}
        \begin{remark}
            Имеет место цепочка гомоморфизмов:
            \begin{equation*}
                N \xhookrightarrow{i} G \xlongrightarrow{\pi} G/N = F.
            \end{equation*}
        \end{remark}
        \begin{consequence*}
            Любая конечная группа получается цепочкой расширений при помощи простых групп.
        \end{consequence*}
        \begin{exmpls}
            Не всегда тем, что $G$~--- расширение $N$ с помощью $F$, $G$ определяется однозначно.ч Например, пусть ${N \cong \integers_3}$, ${F \cong \integers_2}$. Тогда: 
            \begin{enumerate}
            \setlength\itemsep{0.1em}
                \item ${N = \integers_3, \ F = \integers_2 \Rightarrow G = \integers_3 \oplus \integers_2}$~--- абелева.
                \item ${N = \alternating_3 \cong \integers_3, \ F = \symmetrical_3/\alternating_3 \cong \integers_2 \Rightarrow G = \symmetrical_3}$~--- неабелева.
            \end{enumerate}
        \end{exmpls}
        \begin{remark}
            Абелева группа $A$ проста ${\Leftrightarrow A \cong \integers_p,}$ где $p$~--- простое.
        \end{remark}
         \begin{theorem}
             Группа $\alternating_n$ проста при ${n \geqslant 5.}$
         \end{theorem}
         \begin{theorem*}[\textbf{о классификации конечных простых групп}]
             Любая конечная простая группа изоморфна либо одной из 26 спорадических групп, либо принадлежит одному из следующих трёх семейств:
             \begin{itemize}
             \setlength\itemsep{0.1em}
                 \item ${\integers_p,}$ $p$~--- простое;
                 \item ${\alternating_n,}$ ${n \geqslant 5;}$
                 \item простые группы типа Ли.
             \end{itemize}
         \end{theorem*}
        \newpage
        \section{Действия групп. Формула Бёрнсайда}
        \setcounter{definition}{0}
        \begin{definition}
            Пусть $G$~--- группа, $X$~--- произвольное множество. \textit{Действием} группы $G$ на множестве $X$ называется гомоморфизм ${\alpha : G \rightarrow S(X),}$ где $S(X)$~--- группа биекций на $X$. Альтернативное определение заключается в том, что действие~--- отображение ${G \times X \rightarrow X, \ (g,x) \mapsto gx,}$ удовлетворяющее условиям:
            \begin{enumerate}
                \setlength\itemsep{0.1em}
                \item $\forall x \in X\suchthat  ex = x;$
                \item $\forall g,h \in G \ \forall x \in X\suchthat g(hx) = (gh)x.$
            \end{enumerate}
            Действие $G$ на $X$ обозначается $G \curvearrowright X$ или $G : X$.
        \end{definition}
        \begin{remark}
            Эти определения эквивалентны.
        \end{remark}
        \begin{definition}
            \textit{Орбитой} точки ${x \in X}$ называется множество
            \begin{equation*}
                Orb(x) \deq \{gx \ | \ g \in G\} \subseteq X.
            \end{equation*}
        \end{definition}
        \begin{definition}
            \textit{Стабилизатором (стационарной подгруппой, подгруппой изотропии)} точки ${x \in X}$ называется множество
            \begin{equation*}
                St(x) \deq \{g \in G \ | \ gx = x\} \subseteq G.
            \end{equation*}
        \end{definition}
        \begin{remark}
            $St(x) < G.$
        \end{remark}
        \begin{definition}
            Действие
            \begin{itemize}
                \setlength\itemsep{0.1em}
                \item \textit{транзитивно}, если $\forall x,y \in X \ \exists g \in G\suchthat y = gx$ (т.е. $X$ состоит из одной орбиты);
                \item \textit{свободно}, если $\exists x \in X\suchthat gx = x$ влечёт $St(x) = \{e\};$
                \item \textit{эффективно}, если ${\forall x \in X\suchthat gx = x}$ влечёт ${g = e}$ (т.е. действие инъективно).
            \end{itemize}
        \end{definition}
        \begin{definition}
            \textit{Ядром неэффективности действия} $a$ назывется множество 
            \begin{equation*}
                \ker \alpha \deq \{g \in G \ | \ \forall x \in X\suchthat gx = x\}.
            \end{equation*}
        \end{definition}
        \begin{remark}
            От действия ${G \curvearrowright X}$ можно перейти к действию ${\sfrac{G}{\ker \alpha} \curvearrowright X : g \ker \alpha = gx}$, которое будет эффективным.
        \end{remark}
        \begin{exmpls}
            \
            \begin{enumerate}
                \setlength\itemsep{0.1em}
                \item ${\SOrth_n(\real) \curvearrowright \real^n, \ (A,v) \mapsto Av.}$\n
                Орбитами этого действия при ${n = 2}$ будут концентрические окружности с центром в начале координат (а также сама точка начала координат, считающаяся окружностью с нулевым радиусом). В общем случае это сферы с центром в начале координат, а также сама точка начала координат.\n
                Стабилизатор ненулевого вектора ${St(v) \cong \SOrth_{n - 1}(\real)}$~--- все специальные ортогональные преобразования в ортогональной плоскости к $v$. Если же $v = 0$, то $St(v) = \SOrth_n(\real)$.
                Действие не транзитивно (длина сохраняется), не свободно (хотя при ${n = 2}$ очень к этому близко) и эффективно.
                \item ${\symmetrical_n \curvearrowright \{1,\ldots, n\}, \ i \mapsto \sigma(i)}.$ \n
                Действие транзитивно и эффективно, но не свободно при $n \geqslant 3$, т.к. ${St(i) \cong \symmetrical_{n-1}.}$ 
                \item ${\sigma \in \symmetrical_n, \ G = \langle \sigma \rangle \curvearrowright \{1,\ldots, n\} = X.}$\n
                Орбиты соответствуют независимым циклам в разложении $\sigma$.\newline
                Действие транзитивно $\Leftrightarrow \sigma$~--- цикл длины $n$.
                \item ${G = \GL_n(F)}$ или ${\SL_n(F) \ (n \geqslant 2) \curvearrowright F^n \ X, \ \ (A,v) \mapsto Av.}$\n
                Орбиты: (для ${\SL_n(F)}$ при ${n > 1}$) ${F^n \, \backslash \, \{0\}}$ и $\{0\}$.
                \item ${G = \GL_n(\complex) \curvearrowright \mathrm{Mat}_{n \times n}(\complex) = X, \ \ (g,M) \mapsto gMg^{-1}.}$\n
                Орбиты~--- матрицы одного оператора в разных базисах: ${GM = \{M' \ | \ \mathcal{J}(M') = \mathcal{J}(M)\},}$ где $\mathcal{J}(M)$~--- жорданова нормальная форма $M$.\n
                ${St(M) = Z_{\GL_n(\complex)}(M) = \{g \ | \ gM = Mg\}.}$
                \item ${G = \GL_n(F) \curvearrowright \mathrm{Mat}_{n \times n}(\complex) = X, \ \ (g,M) \mapsto gMg^T.}$\n
                Орбиты $GM$~--- матрицы одной билинейной формы.
            \end{enumerate}
            Три важных действия ${G \curvearrowright G}$:
            \begin{enumerate}
                \setlength\itemsep{0.1em}
                \item \textit{левые сдвиги}: ${(g,x) \mapsto gx;}$
                \item \textit{правые сдвиги}: ${(g,x) \mapsto xg;}$
                \item сопряжения: ${(g,x) \mapsto gxg^{-1}.}$
            \end{enumerate}
            Действия 1 и 2 транзитивны: ${x \xmapsto{g=yx^{-1}}y.}$\\
            Действия 1 и 2 свободны: ${St(x) = \{g \in G \ | \ gx = x\} = \{e\}.}$\\
            Действия 1 и 2 эффективны.\\
            Орбиты действия 3~--- классы сопряжённости $C_G(x)$, стабилизатор ${St(x) = Z_G(x)}$~--- централизатор.\\
            Пусть $G$ нетривиальна. Тогда действие 3 не транзитивно, не свободно и не эффективно: ${\ker \alpha = \displaystyle\bigcap_{x \in X} St(x) = Z(G).}$
        \end{exmpls}
        \begin{theorem*}[\textbf{Кэли}]
		Любая конечная группа $G$ порядка $n$ изоморфна некоторой подгруппе $\symmetrical_n.$
	\end{theorem*}
	\begin{proof}
            Рассмотрим ${G \curvearrowright G}$ левыми сдвигами. Оно определяет гомоморфизм ${\alpha : G \rightarrow S(G) \cong \symmetrical_n.}$ Действие свободно $\Rightarrow$ эффективно ${\Rightarrow \alpha}$ инъективно $\Rightarrow$ по теореме о гомоморфизме, ${G \cong \alpha(G) \leqslant \symmetrical_n.}$\n
		  Можно построить такой гоморфизм и вручную: ${\forall {a \in G}}$ рассмотрим отображение ${L_a : G \rightarrow G}$, определённое формулой ${L_a(g) = ag.}$\n
          Если $e, g_2,\ldots,g_n$~--- все элементы $G$, то $a, ag_2,\ldots,ag_n$ будут теми же элементами, но расположенными в каком-то другом порядке. Значит, $L_a$~--- биекция, обратной к которой будет $L_a^{-1} = L_{a^{-1}}$, тождественным отображением является $L_e$. Тогда $L_{ab}(g) = (ab)g = a(bg) = L_a(L_b(g)),$ т.е. $L_{ab} = L_a L_b.$ Следовательно множество $L_e, L_{g_2}\ldots,L_{g_n}$ образует подгруппу ${H < S(G) = \symmetrical_n}$, а ${L : a \mapsto L_a}$ является изоморфизмом.
	\end{proof}
        \begin{definition}
            Подгруппы $H_1, H_2 < G$ называются \textit{сопряжёнными}, если $\exists g \in G\suchthat gH_1g^{-1} = H_2.$
        \end{definition}
        \begin{lemma}
        	Пусть группа $G$ действует на множество $X$, ${x,y \in X}$ лежат в одной $G$-орбите. Тогда $St(x)$ и $St(y)$ сопряжены.
        \end{lemma}
        \begin{proof}
        	По условию, ${\exists g \in G \suchthat gx = y.}$ Тогда
        	\begin{equation*}
        		\begin{gathered}
        			h = St(y) \Leftrightarrow hy = y \Leftrightarrow h(gx) = gx \Leftrightarrow g^{-1}hgx = x \Leftrightarrow g^{-1}hg \in St(x) \Leftrightarrow \\
        			 \Leftrightarrow St(x) = g^{-1}St(y) = gSt(x)g^{-1}. \qedhere
        		\end{gathered}
        	\end{equation*}
        \end{proof}
        \begin{remark}
        	Обратное утверждение неверно.
        \end{remark}
        \begin{definition}
        	Пусть ${G_1 \curvearrowright X_1,}$ ${G_2 \curvearrowright X_2}$~--- два действия. Они называются \textit{изоморфными}, если существует изоморфизм ${\phi : G_1 \rightarrow G_2}$ и биекция ${f : X_1 \rightarrow X_2,}$ такие что одно действие переходит в другое, т.е. ${\forall x \in X_1 \ \forall g \in G_1 \suchthat f(gx) = \phi(g)f(x):}$
            \[
              \begin{tikzcd}
                x \arrow{r} \arrow[swap]{d}{f} & gx \arrow{d}{f} \\
                 f(x) \arrow{r} & \phi(g)f(x)
              \end{tikzcd}
            \]
        \end{definition}
        \begin{remark}
        	Пусть $G$~--- группа, ${H \leqslant G.}$ Тогда $G$ действует на множество смежных классов ${G/H:}$
        	\begin{equation*}
        		G \times G/H \rightarrow G/H, \ (g,xH) \mapsto (gxH).
        	\end{equation*}
        	Это действие транзитивно ${xH \xmapsto{g = yx^{-1}} yH.}$ \n
        	${G/H}$ называют \textit{однородным пространством} группы $G$.
        	
        \end{remark}
        \begin{theorem*}[\textbf{формула Бёрнсайда}]
            Пусть $G$~--- конечная группа, $X$~--- конечное множество, ${G \curvearrowright X.}$ Тогда число орбит действия равно
            \begin{equation*}
                \frac{1}{|G|} \sum_{g \in G} |X^g|, \  \textrm{где} \ X^g \deq \{x \in X \ | \ gx = x\}.
            \end{equation*}
        \end{theorem*}
        \begin{proof}
        	Рассмотрим ${M = \{(g, x) \ | \ gx =x\}.}$ \\ Тогда ${|M| = \displaystyle\sum_{g \in G} |X^g|.}$ С другой стороны, если зафиксировать $x$, то ${|M| = \displaystyle\sum_{x \in X} |St(x)| = \displaystyle\sum_{x \in X} \frac{|G|}{|Gx|} = |G|\displaystyle\sum_{x \in X}\frac{1}{|Gx|}.}$ Нетрудно заметить, что для каждой орбиты обратная величина к её порядку войдёт в сумму ровно столько раз, сколько элементов в орбите, то есть сумма просто будет равна числу орбит. Приравняв две полученные мощности $M$, получим требуемое. \qedhere
        \end{proof}
        \newpage
	\section{$p$-группы. Теоремы Силова}
	\setcounter{definition}{0}
        \begin{definition}
            Пусть $p$~--- простое число. Конечная группа $G$ называется \textit{$p$-группой}, если ${|G| = p^k}$ для некоторого ${k \in \naturals.}$
        \end{definition}
        \begin{exmpls}
            \
            \begin{enumerate}
            \setlength\itemsep{0.1em}
                \item ${|\dihedral_4| = 2^3}$~--- 2-группа;
                \item ${|\mathbf{Q}_8| = 2^3}$~--- 2-группа.
            \end{enumerate}
        \end{exmpls}
        \begin{theorem}
            \
            \begin{enumerate}
            \setlength\itemsep{0.1em}
                \item Нетривиальная $p$-группа имеет нетривиальный центр. 
                \item Любая $p$-группа разрешима.
            \end{enumerate}
        \end{theorem}
        \begin{proof}
            \
            \begin{enumerate}
            \setlength\itemsep{0.1em}
                \item ${|G| = p^k, \ G = \bigsqcup C_G(g) \Rightarrow |G| = \displaystyle\sum|C_G(g)|.}$\newline Но ${|C_G(g)| = \frac{|G|}{|Z_G(g)|} = p^l, \ l \leqslant k.}$ При этом ${|C_G(g)| = 1 \Leftrightarrow g \in Z(G).}$ Поэтому ${p^k = |G| = |Z(G)| + \displaystyle\sum_{l_i > 0} p^{l_i} \Rightarrow p \cdot |Z(G)| \Rightarrow |Z(G)| \neq 1 \Rightarrow Z(G) \neq \{e\}.}$
                \item Индукция по $k$:
                \begin{itemize}
                \setlength\itemsep{0.1em}
                    \item При ${k = 0{:}}$ ${|G| = 1 \Rightarrow G = \{e\} \Rightarrow G}$ разрешима.
                    \item При ${k > 0{:}}$ ${Z(G) \neq \{e\},}$ ${Z(G) \lhd G \Rightarrow |G/Z(G)| = p^l < p^k.}$ По предположению
                    индукции, ${G/Z(G)}$ разрешима. Сам ${Z(G)}$ абелев, в частности, разрешим. Значит, и $G$ разрешима. \qedhere
                \end{itemize}
            \end{enumerate}
        \end{proof}
        \begin{lemma}
            Пусть $G$~--- некоммутативная группа, тогда ${G/Z(G)}$ не циклическая.
        \end{lemma}
        \begin{proof}
            Предположим, что ${G/Z(G)}$~--- циклическая. Тогда ${\exists a \in G\suchthat G/Z(G) = \langle aZ(G) \rangle.}$ Отсюда ${\forall g \in G\suchthat g = a^kz,}$ где ${k \in \integers, \ z \in Z(G).}$ Но ${(a^{k_1}z_1)(a^{k_2}z_2) = a^{k_1+k_2}z_1z_2.}$ Получаем противоречие с некоммутативностью группы.
        \end{proof}
        \newpage
        \begin{theorem}
            Любая группа порядка $|p^2|$ абелева.
        \end{theorem}
        \begin{proof}
            Пусть $G$~--- группа и ${|G| = p^2.}$ Каким может быть центр?
            \begin{enumerate}
            \setlength\itemsep{0.1em}
                \item ${|Z(G)| = 1}$~--- противоречие с пунктом 1 предыдущей теоремы.
                \item ${|Z(G)| = p \Rightarrow |G/Z(G)| = p \Rightarrow G/Z(G)}$~--- циклическая~--- противоречие с предыдущей леммой.
                \item ${|Z(G)| = p^2 \Rightarrow G = Z(G) \Rightarrow G}$ абелева. \qedhere
            \end{enumerate}
        \end{proof}
        \begin{consequence*}
            Если ${|G| = p^2,}$ то либо ${G \cong \integers_{p^2},}$ либо ${G \cong \integers_p \oplus \integers_p.}$
        \end{consequence*}
        \begin{definition}
            Пусть $G$~--- конечная группа, $p$~--- простое число. Тогда ${|G| = p^km,}$ где ${k \in \naturals, \ \NOD(m,p) = 1.}$ \textit{Силовской $p$-подгруппой} в $G$ называется подгруппа $H_p$ порядка $p^k$.
        \end{definition}
        \begin{exmpl*}
            ${G = \symmetrical_4 \Rightarrow |G| = 24 = 2^3 \cdot 3}$
            \begin{itemize}
            \setlength\itemsep{0.1em}
                \item ${p = 2 \Rightarrow |H_p| = 8 \Rightarrow H_p \cong \dihedral_4.}$
                \item ${p = 3 \Rightarrow |H_p| = 3.}$ Например, ${H_p = \langle(123)\rangle.}$
                \item ${p \geqslant 5 \Rightarrow |H_p| = 1 \Rightarrow H_p = \{e\}.}$
            \end{itemize}
        \end{exmpl*}
        \begin{theorem*}[\textbf{первая теорема Силова}]
            В любой конечной группе $G$ для любого простого $p$ силовская $p$-подгруппа существует. 
        \end{theorem*}
        \begin{remark}
            Первая теорема Силова~--- это частичное обращение теоремы Лагранжа.
        \end{remark}
        \begin{theorem*}[\textbf{вторая теорема Силова}]
            \
            \begin{enumerate}
            \setlength\itemsep{0.1em}
                \item Любая $p$-подгруппа в $G$ содержится в некоторой силовской $p$-подгруппе. 
                \item Все силовские $p$-подгруппы в $G$ сопряжены.
            \end{enumerate}
        \end{theorem*}
        \begin{consequence*}
            Пусть ${H \leqslant G}$~--- силовская $p$-подгруппа. Тогда ${H \lhd G \Leftrightarrow H}$~--- единственная силовская $p$-подгруппа.
        \end{consequence*}
        \begin{definition}
            Пусть $G$~--- группа, ${H \leqslant G.}$ \textit{Нормализатором} подгруппы $H$ в $G$ называется множество
            \begin{equation*}
                N_G(H) \deq \{g \in G \ | \ gHg^{-1} = H\}.
            \end{equation*}
            При этом ${H \lhd N_G(H).}$
        \end{definition}
        \begin{theorem*}[\textbf{третья теорема Силова}]
             Если за $n_p$ обозначить число силовских $p$-подгрупп в $G$, то $n_p \equiv 1 \ (\mod p)$ и $n_p|m$, где $m$~--- индекс силовской $p$-подгруппы. 
        \end{theorem*}
        \begin{consequence*}
             Группа $G$ порядка $pq$, где $p,q$~--- простые, ${p > q}$, разрешима ступени $\leqslant2$.
        \end{consequence*}
        \newpage
	\section{Кольца и поля}
	\setcounter{definition}{0}
	\begin{definition}
		\textit{Кольцо}~--- это множество $R,$ на котором заданы две бинарные операции ${\flqq+\frqq}$ (сложение) и ${\flqq \cdot \frqq}$ (умножение), удовлетворяющее следующим условиям:
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.1em}
			\item $(R, +)$ ~--- абелева группа;
			\item $(R, \cdot)$~--- полугруппа;
			\item $\forall a, b, c \in R\suchthat a(b + c) = ab + ac$ и $(a + b)c = ac + bc.$
		\end{enumerate} 
	\end{definition}
	\begin{remark}
		\
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.1em}
			\item $\forall a \in R\suchthat 0 \cdot a = a \cdot 0 = 0;$
			\item Если $|R| > 1,$ то $1 \neq 0.$ 
		\end{enumerate}
	\end{remark}
	\begin{proof}
		\
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.1em}
			\item $a0 = a(0 + 0) = a0 + a0 \Longrightarrow 0 = a0.$
			\item Следует из условий выше. \qedhere
		\end{enumerate}
	\end{proof}
	\begin{exmpls}
		\
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.1em}
			\item Числовые кольца $\integers, \rationals, \real, \complex;$
			\item Кольцо $\integers_n$ вычетов по модулю $n;$
			\item Кольцо матриц $\mathrm{Mat}_{n \times n}(\real);$
			\item Кольцо многочленов $\real[x]$ от переменной $x$ с коэффициентами из $\real;$
			\item Кольцо функций $F(M, \real)$ из множества $M$ в $\real$ с поэлементными
			операциями сложения и умножения: \n
			$\forall m \in M\suchthat (f_1 + f_2)(m) = f_1(m) + f_2(m), \quad (f_1 \cdot f_2)(m) = f_1(m) \cdot f_2(m).$
		\end{enumerate}
	\end{exmpls}
        \begin{comment}
        \begin{definition}
            Кольцо $R$ называется \textit{ассоциативным}, если 
		\begin{equation*}
			\forall a, b, c \in R\suchthat (ab)c = a(bc).
		\end{equation*}
	\end{definition}
        \end{comment}
	\begin{definition}
		Кольцо $R$ называется \textit{коммутативным}, если 
		\begin{equation*}
			\forall a, b \in R\suchthat ab = ba.
		\end{equation*}
	\end{definition}
        \begin{definition}
            Говорят, что кольцо $R$ \textit{содержит единицу}, если
            \begin{equation*}
                \exists 1 \in R \ \forall a \in R\suchthat 1 \times a = a \times 1 = a.
            \end{equation*}
        \end{definition}
	\begin{definition}
		Элемент $a$ кольца $R$ называется \textit{обратимым}, если 
		\begin{equation*}
			\exists b \in R \suchthat ab = ba = 1.
		\end{equation*}
	\end{definition}
	\begin{remark}
		Все обратимые элементы кольца образуют группу по умножению.
	\end{remark}
	\begin{definition}
		Элемент $a$ кольца $R$ называется \textit{левым} (соответственно \textit{правым}) \textit{делителем нуля}, если ${a \neq 0}$ и ${\exists b \neq 0 \in R \suchthat ab = 0}$ (соответственно $ba = 0$).
	\end{definition}
	\begin{remark}
		Если кольцо коммутативно, то множества левых и правых делителей нуля совпадают. Тогда левые и правые делители нуля называются просто «делителями нуля».
	\end{remark}
	\begin{remark}
		Все делители нуля в кольце необратимы.
	\end{remark}
	\begin{proof}
		Пусть $R$~--- кольцо; ${a \neq 0, \ b \neq 0.}$ Если ${ab = 0}$ и ${\exists a^{-1},}$ то ${a^{-1}ab = a^{-1}0 \Longrightarrow b = 0}$~--- противоречие.
	\end{proof}
	\begin{definition}
		Элемент $a$ кольца $R$ называется \textit{нильпотентным (нильпотентом)}, если ${a \neq 0}$ и ${\exists n \in \naturals \suchthat a^n = 0.}$
	\end{definition}
	\begin{remark}
		Всякий нильпотент является делителем нуля.
	\end{remark}
	\begin{definition}
		Кольцо называется \textit{телом}, если оно содержит ${1 \neq 0,}$ и любой ненулевой элемент обратим.
        \begin{exmpl*}
            $\mathbb{H}$~--- тело кватернионов.
        \end{exmpl*}
	\end{definition}
        \begin{definition}
            Тело называется \textit{полем}, если оно коммутативно.
        \end{definition}
        \begin{exmpls}
		$\rationals, \real, \complex, \algebraic, \integers_p, \rationals_p$ для простых $p$.
	\end{exmpls}
	\begin{remark}
		В полях не существует делителей нуля.
	\end{remark}
        \begin{definition}
            \textit{Характеристикой} $\mathrm{char} \, F$ поля $F$ называется такое ${n \in \naturals,}$ что ${\underbrace{1+\ldots+1}_{n \ \text{раз}} = 0.}$
        \end{definition}
        \newpage
	\begin{theorem}
		Кольцо вычетов  $\integers_p$ является полем тогда и только тогда, когда $p$~--- простое число.
	\end{theorem}
	\begin{proof}
		\
		\newline
		{\textit{Необходимость.}} Если ${n = 1,}$ то ${\integers_n = \{0\}}$ ~--- не поле. \n
		Если ${n > 1}$ и ${n = m \cdot k,}$  где ${1 < m, k < n,}$ то ${\overline{m} \cdot \overline{k} = \overline{0}} \Longrightarrow$ в $\integers_n$ есть делитель нуля ${\Longrightarrow \integers_n}$~--- не поле. \newline
		{\textit{Достаточность.}} Пусть $p$~--- простое, ${\overline{a} \in \integers_p \, \backslash \, \{\overline{0}\}.}$ \n
		Тогда ${{\NOD(a,p)} = 1} \Longrightarrow {\exists k,l \in \integers \suchthat ak + pl = 1.}$ Значит, ${\overline{a} \cdot \overline{k} + \overline{p} \cdot \overline{l} = \overline{1} \Longrightarrow a \cdot k \equiv 1 \ (\mod p) \Longrightarrow a}$ обратим, противоречие.
	\end{proof}
        \begin{statement}
            Любая конечная подгруппа мультипликативной группы поля является циклической.
        \end{statement}
        \begin{proof}
            Пусть $F$~--- поле, ${A \leqslant F^\times}$~--- конечная подгруппа, ${m = \exp(A).}$ Тогда ${\forall a \in A\suchthat a^m = 1.}$ Но уравнение ${x^m - 1 = 0}$ имеет над полем $\leqslant m$ корней $\Rightarrow$ ${|A| \leqslant m}$. С другой стороны, ${|A| \divby m \Rightarrow}$ ${m = |A| \Leftrightarrow A}$~--- циклическая.
        \end{proof}
        \begin{consequence*}
            Если поле $F$ конечно, то $F^\times$~--- циклическая.
        \end{consequence*}
        \begin{theorem*}[\textbf{Ваддербёрн}]
            Всякое конечное тело является полем.
        \end{theorem*}
    \begin{comment}
	\newpage
	\section{Идеалы колец. Факторкольцо кольца по идеалу. Гомоморфизмы и изоморфизмы колец. Ядро и образ гомоморфизма колец. Теорема о гомоморфизме для колец}
	\setcounter{definition}{0}
	\begin{definition}
		Подмножество $I$ кольца $R$ называется \textit{(двусторонним) идеалом,} если
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.1em}
			\item $I$~--- подгруппа по сложению;
			\item $\forall a \in I \ \forall r \in R\suchthat ar \in I, ra \in I.$
		\end{enumerate} \n
		\textit{Несобственными} или \textit{тривиальными} идеалами являются $\{0\}$ и $R$. Остальные называются \textit{собственными}.
	\end{definition}
	\begin{definition}
		Множество ${(a) = \{ra \ | \ r \in R\}}$ называется \textit{главным идеалом}, порождаемым элементом $a.$
	\end{definition}
	\begin{exmpl*}
		${(k) = k\integers}$~--- главный идеал в $\integers.$
	\end{exmpl*}
	\begin{remark}
		\ \newline
		$(a) = R \Longleftrightarrow a$ обратим; \newline
		$(a) = 0 \Longleftrightarrow a = 0.$
	\end{remark}
	\begin{definition}
		Если $S$~--- подмножество кольца $R$, то
		\begin{equation*}
			(S) = \{r_1 s_1 + \ldots + r_k s_k \ | \ r_i \in R, s_i \in S\}
		\end{equation*}
		называется \textit{идеалом, порожденным подмножеством $S$.}
	\end{definition}
	Пусть $R$~--- кольцо, $I$~--- его идеал. \n
	Рассмотрим факторгруппу $(R/I, +)$ и введём на ней операцию умножения, полагая, что ${(a + I) \cdot (b + I) = ab + I.}$ \n
	Проверим корректность такого определения:
	\begin{equation*}
		\begin{gathered}
			{a + I = a' + I, \ b + I = b' + I \Longrightarrow a' = a + x, \ b' = b + y, \text{ где } x, y \in I;} \\
			{(a' + I)(b' + I) =  a'b' + I =(a + x)(b + y) + I = ab + \underbrace{ay + xb + xy}_{\in I} + I = ab + I.}
		\end{gathered}
	\end{equation*}
	\begin{remark}
		$R/I$~--- кольцо.
	\end{remark}
	\begin{definition}
		$R/I$ называется \textit{факторкольцом} кольца $R$ по идеалу $I.$
	\end{definition}
	\begin{exmpl*}
		$\integers/n\integers = \integers_n.$
	\end{exmpl*}
	\begin{definition}
		Если $R, S$~--- два кольца, то отображение ${\phi: R \rightarrow S}$ называется \textit{гомоморфизмом колец,} если
		\begin{equation*}
			\forall a,b \in R\suchthat \phi(a + b) = \phi(a) + \phi(b), \ \phi(ab) = \phi(a) \cdot \phi(b).
		\end{equation*} \n
		Биективный гомоморфизм называется \textit{изоморфизмом}.\n
		${\ker \phi = \{r \in R \ | \ \phi(r) = 0\} \subseteq R;}$ \n
		${\im \phi = \phi(R) \subseteq S.}$
	\end{definition}
	\begin{remark}
		\
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.25em}
			\item $\ker \phi$ является идеалом $R;$
			\item $\im \phi$~--- подкольцо в $S.$
		\end{enumerate}
	\end{remark}
	\begin{proof}
		\
		\begin{enumerate}
			\setlength\itemsep{0.25em}
			\item $\ker \phi$ является подгруппой в $R$ по сложению, т.к. $\phi$~--- гомоморфизм \n
			абелевых групп. Покажем, что \n ${\forall a \in \ker \phi \ \forall r \in R\suchthat ra \in \ker \phi, ar \in \ker \phi.}$ 
			\begin{equation*}
				\phi(ra) = \phi(r)\phi(a) = \phi(r)0 = 0 \Longrightarrow ra \in \ker \phi, \text{ аналогично для } ar \in \ker \phi.
			\end{equation*}
		\end{enumerate}
	\end{proof}
	\newpage
	\begin{theorem*}[\textbf{О гомоморфизме колец}]
		Пусть ${\phi: R \rightarrow S}$~--- гомоморфизм колец, тогда
		\begin{equation*}
			R/\ker \phi \cong \im \phi.
		\end{equation*}
	\end{theorem*}
	\begin{proof}
		Пусть ${I = \ker \phi.}$ Тогда из доказательства теоремы о гомоморфизме для групп отображение ${\psi: R/I \rightarrow \im \phi, \ \psi(a + I) = \phi(a)}$ является изоморфизмом групп по сложению.\n
		Остаётся проверить, что $\psi$~--- гомоморфизм колец:
		\begin{equation*}
			\psi((a + I)(b + I)) = \psi(ab + I) = \phi(ab) = \phi(a)\phi(b) = \psi(a + I)\psi(b + I). \qedhere
		\end{equation*}
	\end{proof}
	\begin{exmpl*}
		Пусть $K$~--- поле, ${a \in K, \quad \phi: K[x] \rightarrow K, \quad f \mapsto f(a).}$ \n
		Это гомоморфизм, он сюръективен ${(b = \phi(b)).}$ \n
		$\ker \phi = (x - a) \Longrightarrow K[x]/(x - a) \cong K.$
	\end{exmpl*}
    \end{comment}
    \newpage
    \section{Приложения теории групп в криптографии*}
    \setcounter{definition}{0}
    \newpage
    \section{Группы Ли*}
    \setcounter{definition}{0}
    \newpage
    \section{Введение в гомологическую алгебру*}
    \setcounter{definition}{0}
	\newpage
	\begin{thebibliography}{99}
        \bibitem{alekseev} Алексеев В.Б. \textit{Теорема Абеля в задачах и решениях}: МЦНМО, 2024.
        \bibitem{artin} Артин Э. \textit{Теория Галуа}: МЦНМО, 2004.
        \bibitem{atiyah} Атья М., Макдональд И. \textit{Введение в коммутативную алгебру}: МЦНМО, 2021.
		\bibitem{sets_theory} Верещагин Н.К., Шень А.
		\textit{Лекции по математической логике и теории алгоритмов. Часть 1. Начала теории множеств}: МЦНМО, 2024.
        \bibitem{winberg} Винберг Э.Б. \textit{Курс алгебры}: МЦНМО, 2019.
		\bibitem{kostrikin} Кострикин А.И. \textit{Введение в алгебру}: МЦНМО, 2020.
		\bibitem{kurosh} Курош А.Г. \textit{Курс высшей алгебры}: Лань, 2007.
		\bibitem{lindon} Линдон Р., Шупп П. \textit{Комбинаторная теория групп}: Мир, 1980.
		\bibitem{category} Маклейн С. \textit{Категории для работающего математика}: Физматлит, 2004.
        \bibitem{algebra} \href{https://youtube.com/playlist?list=PLEwK9wdS5g0pxQ2ThGS3ObFwm4h1Ll0Kr&si=AM33kfEJxKFqNR-k}{Авдеев Р.С. \textit{Алгебра}}
        \bibitem{algebra1} \href{https://youtube.com/playlist?list=PLcsjsqLLSfNDNW9aTp8CVwvbKpTwACTjg&si=7FPCwsvufoDRX0ma}{Аржанцев И.В. \textit{Алгебра. Часть 1}}
        \bibitem{algebra2} \href{https://youtube.com/playlist?list=PLcsjsqLLSfNBes4Xj0eZJRYU2j-Vmpyc9&si=4ev672dK9VFnEIw-}{Аржанцев И.В. \textit{Алгебра. Часть 2}}
        \bibitem{algebra3} \href{https://youtube.com/playlist?list=PLp9ABVh6_x4H52YxrWoJn0sS3XSoK9_Il&si=cPkPI_sHb8OTqWaH}{Аржанцев И.В. \textit{Алгебра. Часть 3}}
		\bibitem{finite_fields_vid} \href{https://www.youtube.com/watch?v=9PTiaQODKiA}{Аржанцев И.В. \textit{Конечные поля}}
        \bibitem{category_theory} \href{https://youtube.com/playlist?list=PLvPsfYrGz3wsX3Z5KuuEVYhijDxhKCDDD&si=eh_MI9GO0mYzxZMU}{Брагилевский В.Н. и др. \textit{Теория категорий}}
        \bibitem{geometry_and_groups} \href{https://youtube.com/playlist?list=PLlx2izuC9gjgZsBALx2ZF7IMGoNl07A9l&si=9X5Oosl5a53UTlTb}{Савватеев А.В. \textit{Геометрия и группы}}
		\bibitem{finite_fields_list} \href{https://youtube.com/playlist?list=PLH3NNipqeM1vcHnP4czWemq5DyBw9MXxn&si=UFBR6POWzySgFqPt}{Савватеев А.В. \textit{Конечные поля}}
		\bibitem{galois_theory} \href{https://youtube.com/playlist?list=PLgEpoT7yAl9VWebUfw4uOlut1ZaoFjFcb&si=yM6DjTk5Cenofg5U}{Савватеев А.В. \textit{Теория Галуа}}
		\bibitem{for_physicists} \href{https://youtube.com/playlist?list=PLnbH8YQPwKblIpRi0ARO2VadnMwntvF51&si=qXQx9-xB7_arfxB8}{\textit{Элементарное введение в теорию групп (для физиков)}}
	\end{thebibliography}
\end{document}