\newpage
	\begin{thebibliography}{99}
        \bibitem{alekseev} Алексеев В.Б. \textit{Теорема Абеля в задачах и решениях}: МЦНМО, 2024.
        \bibitem{artin} Артин Э. \textit{Теория Галуа}: МЦНМО, 2004.
        \bibitem{atiyah} Атья М., Макдональд И. \textit{Введение в коммутативную алгебру}: МЦНМО, 2021.
		\bibitem{set_theory} Верещагин Н.К., Шень А.
		\textit{Лекции по математической логике и теории алгоритмов. Часть 1. Начала теории множеств}: МЦНМО, 2024.
        \bibitem{winberg} Винберг Э.Б. \textit{Курс алгебры}: МЦНМО, 2019.
		\bibitem{kostrikin} Кострикин А.И. \textit{Введение в алгебру}: МЦНМО, 2020.
		\bibitem{kurosh} Курош А.Г. \textit{Курс высшей алгебры}: Лань, 2007.
		\bibitem{lindon} Линдон Р., Шупп П. \textit{Комбинаторная теория групп}: Мир, 1980.
		\bibitem{category} Маклейн С. \textit{Категории для работающего математика}: Физматлит, 2004.
        \bibitem{algebra} \href{https://youtube.com/playlist?list=PLEwK9wdS5g0pxQ2ThGS3ObFwm4h1Ll0Kr&si=AM33kfEJxKFqNR-k}{Авдеев Р.С. \textit{Алгебра}}
        \bibitem{algebra1} \href{https://youtube.com/playlist?list=PLcsjsqLLSfNDNW9aTp8CVwvbKpTwACTjg&si=7FPCwsvufoDRX0ma}{Аржанцев И.В. \textit{Алгебра. Часть 1}}
        \bibitem{algebra2} \href{https://youtube.com/playlist?list=PLcsjsqLLSfNBes4Xj0eZJRYU2j-Vmpyc9&si=4ev672dK9VFnEIw-}{Аржанцев И.В. \textit{Алгебра. Часть 2}}
        \bibitem{algebra3} \href{https://youtube.com/playlist?list=PLp9ABVh6_x4H52YxrWoJn0sS3XSoK9_Il&si=cPkPI_sHb8OTqWaH}{Аржанцев И.В. \textit{Алгебра. Часть 3}}
		\bibitem{finite_fields_vid} \href{https://www.youtube.com/watch?v=9PTiaQODKiA}{Аржанцев И.В. \textit{Конечные поля}}
        \bibitem{category_theory} \href{https://youtube.com/playlist?list=PLvPsfYrGz3wsX3Z5KuuEVYhijDxhKCDDD&si=eh_MI9GO0mYzxZMU}{Брагилевский В.Н. и др. \textit{Теория категорий}}
        \bibitem{geometry_and_groups} \href{https://youtube.com/playlist?list=PLlx2izuC9gjgZsBALx2ZF7IMGoNl07A9l&si=9X5Oosl5a53UTlTb}{Савватеев А.В. \textit{Геометрия и группы}}
		\bibitem{finite_fields_list} \href{https://youtube.com/playlist?list=PLH3NNipqeM1vcHnP4czWemq5DyBw9MXxn&si=UFBR6POWzySgFqPt}{Савватеев А.В. \textit{Конечные поля}}
		\bibitem{galois_theory} \href{https://youtube.com/playlist?list=PLgEpoT7yAl9VWebUfw4uOlut1ZaoFjFcb&si=yM6DjTk5Cenofg5U}{Савватеев А.В. \textit{Теория Галуа}}
		\bibitem{for_physicists} \href{https://youtube.com/playlist?list=PLnbH8YQPwKblIpRi0ARO2VadnMwntvF51&si=qXQx9-xB7_arfxB8}{\textit{Элементарное введение в теорию групп (для физиков)}}
	\end{thebibliography}
    %\newpage
    %\bibliography{lib.bib}
    %\printbibliography